[
  {
    "text": "DISCORSO DI GIOVANNI PAOLO II AI PELLEGRINI DELLA DIOCESI DI NUORO",
    "docnum": 0,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "- passi di chi non leva mai la mano per ferire, ma per sostenere, per confortare, per beneficare.",
    "docnum": 0,
    "parId": 13,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "\u00c8 quanto vi chiede la vostra Beata, ripetendo anche oggi il suo saluto: \u201cSt\u00ec b\u00e9!\u201d.",
    "docnum": 0,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "DISCORSO DI GIOVANNI PAOLO II AI VESCOVI DEL WESTMINSTERIN VISITA \u00abAD LIMINA APOSTOLORUM\u00bb",
    "docnum": 1,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "SALUTO DI GIOVANNI PAOLO II AL CONCERTO PROMOSSO DALLA \"ACADEMIA MUSICAE PRO MUNDO UNO\"",
    "docnum": 11,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Gentili Signore e illustri Signori, Carissimi Fratelli e Sorelle!",
    "docnum": 11,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Con questo auspicio, su tutti invoco le benedizioni di Dio onnipotente.",
    "docnum": 11,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "DISCORSO DEL SANTO PADRE GIOVANNI PAOLO II\u00a0AL \"PEACE MEMORIAL\" DI HIROSHIMA",
    "docnum": 13,
    "parId": 1,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La guerra \u00e8 opera dell\u2019uomo. La guerra \u00e8 distruzione della vita umana. La guerra \u00e8 morte.",
    "docnum": 13,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "della natura e dell\u2019uomo, della verit\u00e0 e della bellezza, levo una preghiera:",
    "docnum": 13,
    "parId": 22,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "DISCORSO DI GIOVANNI PAOLO II AI VESCOVI\u00a0AMICI DEL MOVIMENTO DEI FOCOLARI",
    "docnum": 14,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "BREVE\nLITERAE FRATERNITATIS\n DEL SOMMO PONTEFICE\nPIO VIII",
    "docnum": 15,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "DISCORSO DI SUA SANTIT\u00c0 PIO XII AI DIPENDENTI DELLA CASSA DI RISPARMIO DI ROMA*",
    "docnum": 16,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Aula della Benedizione - Mercoled\u00ec, 6 dicembre 1950",
    "docnum": 16,
    "parId": 1,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "MESSAGGIO DEL SANTO PADRE PAOLO VI AGLI UOMINI DI PENSIERO E DI SCIENZA",
    "docnum": 17,
    "parId": 1,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ai Delegati all'Assemblea capitolare  dei Rogazionisti del Cuore di Ges\u00f9",
    "docnum": 18,
    "parId": 1,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "LETTERA ENCICLICA  HUMANI GENERIS REDEMPTIONEM  DEL SOMMO PONTEFICE",
    "docnum": 20,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "BENEDETTO XV   SULLA PREDICAZIONE DELLA PAROLA DI DIO",
    "docnum": 20,
    "parId": 1,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Venerabili Fratelli,salute e Apostolica Benedizione.",
    "docnum": 20,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "(20) Gillebertus Ab., In Cant. Canticor. serm. XXVII, 2.",
    "docnum": 20,
    "parId": 55,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "DISCORSO DI PAOLO VI ALL'ASSEMBLEA INTERNAZIONALE DELL'UNIONE APOSTOLICA DEL CLERO",
    "docnum": 21,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Dazu erteilen Wir euch sowie euren Angeh\u00f6rigen und Freunden unseren Apostolischen Segen.",
    "docnum": 21,
    "parId": 16,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Fratelli carissimi, salute e Apostolica Benedizione",
    "docnum": 22,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "MESSAGGIO DEL SANTO PADRE FRANCESCO PER LA XXIX GIORNATA MONDIALE DELLA GIOVENT\u00d9   2014",
    "docnum": 23,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "\u00abBeati i poveri in spirito, perch\u00e9 di essi \u00e8 il regno dei cieli\u00bb (Mt 5, 3)",
    "docnum": 23,
    "parId": 1,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Dal Vaticano, 21 gennaio 2014, memoria di Sant\u2019Agnese, vergine e martire",
    "docnum": 23,
    "parId": 31,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In pegno di ci\u00f2, impartisco la mia particolare benedizione apostolica.",
    "docnum": 24,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "World Cup Stadium (Daejeon)Venerd\u00ec, 15 agosto 2014",
    "docnum": 25,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "CONCELEBRAZIONE EUCARISTICA PER I FEDELI DELLA BRETAGNA",
    "docnum": 26,
    "parId": 1,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Spianata \u00abKer Anna\u00bb di Sainte-Anne-d'AurayVenerd\u00ec, 20 settembre 1996",
    "docnum": 26,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "XII ASSEMBLEA GENERALE ORDINARIA  DEL SINODO DEI VESCOVI XXIII CONGREGAZIONE GENERALE",
    "docnum": 28,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Cari fratelli nell'Episcopato e nel sacerdozio, cari fratelli e sorelle,",
    "docnum": 28,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "A tutti auguro adesso un buon viaggio e grazie per tutto il vostro lavoro.",
    "docnum": 28,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "INCONTRO CON GLI OPERAIDURANTE LA VISITA A GUADALAJARA",
    "docnum": 29,
    "parId": 1,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "VIAGGIO APOSTOLICO DEL SANTO PADRE FRANCESCOIN EGITTO",
    "docnum": 30,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Trasmissioni video in diretta dal CTV (Centro Televisivo Vaticano)",
    "docnum": 30,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "BEATIFICAZIONE DI RAFQA AR-RAYES DE HIMLAYA, MARIA TERESA DI GES\u00d9 GERHARDINGER E PIO CAMPIDELLI",
    "docnum": 31,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "DISCORSO DI GIOVANNI PAOLO II AI PELLEGRINI GIUNTI A ROMA PER LA BEATIFICAZIONE",
    "docnum": 31,
    "parId": 1,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Suor Teresa: una donna forte al servizio degli ultimi",
    "docnum": 31,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Pio Campidelli: esemplare testimone della spiritualit\u00e0 dei Passionisti",
    "docnum": 31,
    "parId": 19,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "VISITA AL CENTRO TRAUMATOLOGICO ORTOPEDICO DI ROMA",
    "docnum": 32,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "DISCORSO DI GIOVANNI PAOLO II  AI MALATI RIUNITI NELLA CAPPELLA",
    "docnum": 32,
    "parId": 1,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Cari fratelli e sorelle, ospiti del Centro Traumatologico Ortopedico!",
    "docnum": 32,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Parole sapienti e di alta spiritualit\u00e0 che possono e devono essere programma di vita per tutti.",
    "docnum": 32,
    "parId": 15,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "INCONTRO CON LE AUTORIT\u00c0 E CON IL CORPO DIPLOMATICO",
    "docnum": 33,
    "parId": 1,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Giardino del Palazzo de L\u00f3pez, Asunci\u00f3n (Paraguay) Venerd\u00ec, 10 luglio 2015",
    "docnum": 33,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Signor Presidente, Autorit\u00e0 della Repubblica, Membri del Corpo Diplomatico, Signore e Signori!",
    "docnum": 33,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Cari fratelli vescovi, Cari fratelli e sorelle in Cristo,",
    "docnum": 34,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "DISCORSO DI GIOVANNI PAOLO II AI RAPPRESENTANTI DELLE CHIESE RIFORMATE OLANDESI",
    "docnum": 35,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "MEDITAZIONE MATTUTINA NELLA CAPPELLA DELLA DOMUS SANCTAE MARTHAE",
    "docnum": 36,
    "parId": 1,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "(da: L'Osservatore Romano, ed. quotidiana, Anno CLV, n.261, 14/11/2015)",
    "docnum": 36,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "MESSAGGIO URBI ET ORBI DI SUA SANTIT\u00c0 GIOVANNI PAOLO II",
    "docnum": 37,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Dal Vaticano, 27 Marzo 2005, Pasqua di Risurrezione.",
    "docnum": 37,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "UDIENZA DI GIOVANNI PAOLO II AD UNA DELEGAZIONE MUSULMANA PROVENIENTE DA SARAJEVO",
    "docnum": 38,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Dzisiaj wszyscy czujemy, \u017ce to dziedzictwo domaga si\u0119 odnowy.",
    "docnum": 39,
    "parId": 19,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ai pellegrini giunti dall\u2019America Latina e dalla Spagna",
    "docnum": 39,
    "parId": 32,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "RADIOMESSAGGIO DI SUA SANTIT\u00c0 PIO XII\u00a0 A TUTTO IL MONDO IN OCCASIONE DEL NATALE",
    "docnum": 4,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "I PRINCIP\u00ce DELLA VERA NATURA UMANA\u00a0FONDAMENTO DELLA SICUREZZA DELL\u2019UOMO",
    "docnum": 4,
    "parId": 30,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "FALSA APPLICAZIONE DELLE MODERNE CONQUISTE SCIENTIFICHEE TECNICHE ALLA SICUREZZA",
    "docnum": 4,
    "parId": 34,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "AMMONIMENTO AI CRISTIANI NELLA PRESENTE ERA INDUSTRIALE",
    "docnum": 4,
    "parId": 45,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "NECCESSARIA INTEGRAZIONE E STABILIT\u00c0 DI OGNI VITA UMANA IN CRISTO",
    "docnum": 4,
    "parId": 52,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "DISCORSO DEL SANTO PADRE GIOVANNI PAOLO II\u00a0DURANTE L'INCONTRO\u00a0CON LE VITTIME DELLA BOMBA ATOMICA",
    "docnum": 5,
    "parId": 1,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ospedale di Hill of Mercy, Nagasaki (Giappone), 26 febbraio 1981",
    "docnum": 5,
    "parId": 2,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Reverendissimo Padre Rettore, Illustri Professori, Signore e Signori,",
    "docnum": 6,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "A tous, nos f\u00e9licitations, nos encouragements, notre B\u00e9n\u00e9diction Apostolique.",
    "docnum": 7,
    "parId": 13,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "A prelati della chiesa Anglicana, Battista, Metodista e Cattolica d\u2019Inghilterra",
    "docnum": 7,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "PAROLE DI SUA SANTIT\u00c0 PIO XII IN RISPOSTA A UN MESSAGGIO DELLE FAMIGLIE DEI CADUTI DELL'AERONAUTICA*",
    "docnum": 8,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Cortile di San Damaso - Domenica, 12 novembre 1950",
    "docnum": 8,
    "parId": 1,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "DISCORSO DEL SANTO PADRE FRANCESCO ALL'ASSOCIAZIONE GENITORI SCUOLE CATTOLICHE (AGESC)",
    "docnum": 9,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "1. Cari fratelli e sorelle, eccoci di nuovo insieme il giorno dopo la beatificazione delle vostre ",
    "docnum": 0,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Saluto innanzitutto i fratelli nell\u2019Episcopato e nel Sacerdozio:",
    "docnum": 0,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Saluto poi le vostre comunit\u00e0 parrocchiali e le vostre associazioni ecclesiali:",
    "docnum": 0,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "2. A voi, Orgosolesi, a voi pellegrini venuti dalla diocesi di Nuoro e da tutta la Sardegna, il mio ",
    "docnum": 0,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ripenso con voi alla giovane Beata, uccisa nella campagna di Ovadduthai, mentre raccoglieva legna ",
    "docnum": 0,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "3. A voi di Fiobbio e della diocesi di Bergamo vorrei dire: \u201cSt\u00ec b\u00e9! - State bene!",
    "docnum": 0,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "- siano passi di credenti che incontrano il Signore nell\u2019Eucaristia, nella comunit\u00e0, in ogni ",
    "docnum": 0,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "- passi di lavoratori e di lavoratrici, che nell\u2019adempimento del dovere quotidiano sanno di ",
    "docnum": 0,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "- passi di testimoni che sentono la responsabilit\u00e0 di accompagnare chi \u00e8 piccolo o debole verso la ",
    "docnum": 0,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "4. Miei cari, le campane delle vostre comunit\u00e0 hanno dato l\u2019annuncio gioioso di queste ",
    "docnum": 0,
    "parId": 15,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Pregate per noi, affinch\u00e9 sappiamo accogliere il valore impagabile della vita, insieme con le ",
    "docnum": 0,
    "parId": 17,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Pregate per noi, affinch\u00e9 sappiamo accogliere il fascino dell\u2019et\u00e0 giovanile, scoprendone la radice ",
    "docnum": 0,
    "parId": 18,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Pregate per noi, affinch\u00e9 sappiamo accogliere il valore del corpo per la vocazione umana e ",
    "docnum": 0,
    "parId": 19,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "1. Vi saluto cordialmente oggi, in occasione della vostra visita \u201cad limina apostolorum\u201d. La vostra ",
    "docnum": 1,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Parte importante della vita ecclesiale \u00e8 l\u2019educazione cattolica, in particolare le scuole ",
    "docnum": 1,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "2. Come insegna il Concilio Vaticano II, la responsabilit\u00e0 primaria dell\u2019educazione dei figli \u00e8 dei ",
    "docnum": 1,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Questa funzione educativa assume forme diverse, tra cui la scuola cattolica \u00e8 di rilevante ",
    "docnum": 1,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "3. I problemi oggi sono tanti e richiedono collaborazione nella societ\u00e0 e nella Chiesa per la ",
    "docnum": 1,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Quando si rende necessario prendere decisioni difficili sulle risorse umane e materiali, \u00e8 ",
    "docnum": 1,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "I progressi soddisfacenti delle scuole cattoliche rendono necessario che genitori, insegnanti, ",
    "docnum": 1,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "5. Le scuole cattoliche dovrebbero essere molto buone da tutti i punti di vista, non solo nel ",
    "docnum": 1,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Con fraterna affezione in Cristo Ges\u00f9 imparto a voi e a tutti i fedeli delle vostre diocesi la mia ",
    "docnum": 1,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "1. Sono lieto di questo incontro che mi offre l\u2019occasione di un cordiale saluto a voi, illustri ",
    "docnum": 10,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La Societ\u00e0 internazionale della medicina dei disastri ha come suo scopo di promuovere e coordinare, ",
    "docnum": 10,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "\u00c8 ben comprensibile che la Chiesa guardi con interesse ad un settore dell\u2019assistenza cos\u00ec complesso ",
    "docnum": 10,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "2. Lo sviluppo tecnologico del nostro tempo non ha portato con s\u00e9 aspetti soltanto positivi:",
    "docnum": 10,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Tecniche elementari, anche antiche, possono confermarsi decisive, se tempestivamente approntate, ",
    "docnum": 10,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Vi \u00e8 poi un altro aspetto, del quale la medicina dei disastri deve farsi carico. La catastrofe ",
    "docnum": 10,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "3. La Societ\u00e0 internazionale della medicina dei disastri \u00e8 una organizzazione mondiale. Non \u00e8 chi ",
    "docnum": 10,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In particolare, sar\u00e0 necessario impegnarsi sul piano della prevenzione. Si hanno infatti catastrofi ",
    "docnum": 10,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Il compito della medicina dei disastri risponde a un bisogno sempre pi\u00f9 avvertito dell\u2019umanit\u00e0. Il ",
    "docnum": 10,
    "parId": 13,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "4. Essendo l\u2019uomo insieme corpo e spirito, appare infine molto chiaramente quale importante ",
    "docnum": 10,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Le catastrofi presentano sempre ferite sanabili e ferite insanabili. Le une e le altre coinvolgono ",
    "docnum": 10,
    "parId": 15,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nell\u2019auspicare, illustri Signori, che questa moderna branca della medicina possa conoscere una ",
    "docnum": 10,
    "parId": 17,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "1. Sgorga spontaneo dal cuore di tutti noi, che abbiamo partecipato a questo concerto, un vivo ",
    "docnum": 11,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "I brani eseguiti, facendoci gustare l'incanto di suggestive armonie, hanno rinnovato in noi ",
    "docnum": 11,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Dio, \"bellezza tanto antica e tanto nuova\", accompagni i passi della vostra vita verso la ricerca ",
    "docnum": 11,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Questa mattina, qui in Piazza San Pietro, sono stati proclamati Beati 498 martiri uccisi in Spagna ",
    "docnum": 12,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Il mese di ottobre, dedicato in modo particolare all\u2019impegno missionario, si chiude cos\u00ec con la ",
    "docnum": 12,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Questo martirio della vita ordinaria \u00e8 una testimonianza quanto mai importante nelle societ\u00e0 ",
    "docnum": 12,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Je vous salue chaleureusement, chers p\u00e8lerins francophones qui participez aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019Ang\u00e9lus, ",
    "docnum": 12,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "I am happy to greet all the English-speaking pilgrims and visitors present for this Angelus, ",
    "docnum": 12,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Von Herzen hei\u00dfe ich die Br\u00fcder und Schwestern aus den L\u00e4ndern deutscher Sprache hier auf dem ",
    "docnum": 12,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Saludo con afecto a los fieles de lengua espa\u00f1ola. En particular, saludo a mis Hermanos Obispos de ",
    "docnum": 12,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Pozdravljam romarje s Primorske in iz drugih delov Slovenije!",
    "docnum": 12,
    "parId": 13,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "[Saluto i pellegrini provenienti da Primorska e da altre parti della Slovenia!",
    "docnum": 12,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Srde\u010dne pozdravujem p\u015btnikov zo Slovenska, osobitne \u0161tudentov Pr\u00e1vnickej fakulty Univerzity ",
    "docnum": 12,
    "parId": 15,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "[Saluto cordialmente i\u00a0pellegrini provenienti dalla Slovacchia, particolarmente gli studenti della ",
    "docnum": 12,
    "parId": 16,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Pozdrawiam serdecznie Polak\u00f3w, a szczeg\u00f3lnie obecnych tu uczestnik\u00f3w wczorajszej beatyfikacji Matki ",
    "docnum": 12,
    "parId": 17,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "[Saluto cordialmente i Polacchi. In modo particolare coloro che hanno partecipato ieri alla ",
    "docnum": 12,
    "parId": 18,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Saluto con affetto i pellegrini di lingua italiana, in particolare quelli venuti in occasione della ",
    "docnum": 12,
    "parId": 19,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In nessun luogo queste verit\u00e0 si impongono con cos\u00ec tanto vigore come in questa citt\u00e0 di Hiroshima, ",
    "docnum": 13,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Cari amici qui presenti, voi tutti che state ascoltando la mia voce ed ai quali giunger\u00e0 il mio ",
    "docnum": 13,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "1. \u00c8 con profonda emozione che sono venuto oggi qui come pellegrino di pace. Desideravo rendere ",
    "docnum": 13,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Consideriamo insieme quella che \u00e8 una delle tristi imprese dell\u2019umanit\u00e0 e cio\u00e8 che su tutta la ",
    "docnum": 13,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Chino il capo al ricordo di migliaia di uomini, donne e bambini che persero la vita in un momento ",
    "docnum": 13,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Alcune persone, persino tra quelle che erano vive all\u2019epoca degli eventi che oggi ricordiamo, ",
    "docnum": 13,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "4. Ricordare il passato \u00e8 impegnarsi per il futuro. Ricordare Hiroshima e aborrire la guerra ",
    "docnum": 13,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "5. Tutti coloro che amano la vita sulla terra devono esortare i governi e coloro che prendono le ",
    "docnum": 13,
    "parId": 15,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "6. E quindi, in questo luogo in cui, trentacinque anni fa, in un bagliore di fuoco la vita di tanta ",
    "docnum": 13,
    "parId": 16,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ai Capi di Stato e di Governo, a coloro che detengono il potere politico ed economico, io dico:",
    "docnum": 13,
    "parId": 17,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ad ogni uomo e donna di questo Paese e del mondo, dico:",
    "docnum": 13,
    "parId": 18,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ai giovani di tutto il mondo, dico: creiamo insieme un nuovo futuro di fraternit\u00e0 e solidariet\u00e0;",
    "docnum": 13,
    "parId": 19,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ad ognuno ripeto le parole del profeta: \u201cForgeranno le loro spade in vomeri, le loro lance in falci;",
    "docnum": 13,
    "parId": 20,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ascolta la mia voce  perch\u00e9 \u00e8 la voce delle vittime  di tutte le guerre  e della violenza tra gli ",
    "docnum": 13,
    "parId": 23,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ascolta la mia voce,  perch\u00e9 \u00e8 la voce di tutti i bambini  che soffrono e soffriranno  ogni ",
    "docnum": 13,
    "parId": 24,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "1. \u201cOve sono due tre sono uniti nel mio nome, l\u00e0 io sono in mezzo a loro\u201d (Mt 18,20). Mossi dal ",
    "docnum": 14,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Mentre il Papa viveva un\u2019intensa e consolante esperienza di comunione con alcune giovani Chiese nel ",
    "docnum": 14,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nel fare ci\u00f2, voi non vi siete nutriti soltanto del patrimonio di una spiritualit\u00e0 che vi \u00e8 ",
    "docnum": 14,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "2. Questo impegno ad integrare la vostra missione, giuridicamente circoscritta ad una diocesi, ",
    "docnum": 14,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "L\u2019ansia dell\u2019unit\u00e0 vi porter\u00e0, altres\u00ec, a farvi carico con sempre rinnovato slancio del problema ",
    "docnum": 14,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "3. Se dei Vescovi riflettono, come voi avete fatto, sulla loro reciproca unit\u00e0, nel contesto della ",
    "docnum": 14,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Il Vescovo di Roma \u00e8 il vostro primo con-vescovo. Egli conta su di voi ed \u00e8 vicino a ciascuno di ",
    "docnum": 14,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Cos\u00ec uniti ci vuole lo Spirito Santo, mentre siamo in attesa dei suoi doni di luce e di sapienza, ",
    "docnum": 14,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Al Venerabile Fratello Raimondo, Arcivescovo del Guatemala.\n Il Papa Pio VIII. Venerabile Fratello, ",
    "docnum": 15,
    "parId": 2,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La lettera della tua Fraternit\u00e0, indirizzata il 27 maggio dell\u2019anno scorso al Nostro Predecessore ",
    "docnum": 15,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ora, per procedere in materia di tanta gravit\u00e0 con la circospezione e la ponderatezza che essa ",
    "docnum": 15,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Udita tale Congregazione, e attentamente valutata l\u2019intera questione, quale risultava sia dalla tua ",
    "docnum": 15,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Per il resto ti esortiamo ad essere di animo saggio e forte, a tener salda la vocazione cui sei ",
    "docnum": 15,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Dato a Roma, presso San Pietro, sotto l\u2019anello del Pescatore, il 30 giugno 1829, anno primo del ",
    "docnum": 15,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ci torna particolarmente gradito di aver oggi l'occasione di esprimere a voi tutti, amministratori, ",
    "docnum": 16,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Il fine, che esso si propone e che persegue con ammirabile costanza da oltre un secolo, \u00e8 ",
    "docnum": 16,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La sua portata per\u00f2 si estende anche pi\u00f9 largamente:",
    "docnum": 16,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Chi potrebbe dubitare che un tale regime di vita contribuisca considerevolmente a mantenere nella ",
    "docnum": 16,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nella intimit\u00e0 di un tal focolare laborioso ed economo, essi si scambiano le notizie dei piccoli ",
    "docnum": 16,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ma vi \u00e8 di pi\u00f9. Voi sapete con una saggia e prudente amministrazione dare ai modesti capitali dei ",
    "docnum": 16,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Mentre pertanto Ci congratuliamo con voi per il bene che, mediante il vostro Istituto, voi fate ad ",
    "docnum": 16,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "4. Anche per voi abbiamo dunque un messaggio, ed \u00e8 questo:",
    "docnum": 17,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "5. Ma non dimenticatelo: se il pensare \u00e8 una grande cosa, pensare \u00e8 innanzitutto un dovere;",
    "docnum": 17,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "6. Per questo, senza turbare i vostri passi, senza accecare i vostri sguardi, noi vogliamo offrirvi ",
    "docnum": 17,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "7. Questa parola vi riguarda. Forse mai, grazie a Dio, \u00e8 apparsa cos\u00ec bene come oggi la possibilit\u00e0 ",
    "docnum": 17,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "MESSAGGIO DEL SANTO PADRE BENEDETTO XVI  AI DELEGATI ALL'ASSEMBLEA CAPITOLARE  DEI ROGAZIONISTI DEL ",
    "docnum": 18,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In occasione del vostro XI Capitolo Generale, desidero unirmi spiritualmente a voi, che state ",
    "docnum": 18,
    "parId": 2,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In questi intensi giorni, volete focalizzare la vostra attenzione sul tema  \"La Regola di vita, ",
    "docnum": 18,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Voi intendete rivedere e approvare le Costituzioni e le Norme del vostro Istituto per adeguarle ",
    "docnum": 18,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La grande sfida dell'inculturazione vi chiede oggi di annunciare la Buona Novella con linguaggi e ",
    "docnum": 18,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La vostra Congregazione vanta una lunga storia, scritta da coraggiosi testimoni di Cristo e del ",
    "docnum": 18,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Rifulga nei vari campi del vostro servizio ecclesiale l'adesione fedele a Cristo e al suo Vangelo. ",
    "docnum": 18,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "VIDEOMESSAGGIO DEL SANTO PADRE FRANCESCOAI PARTECIPANTI ALLA 48\u00aa SETTIMANA SOCIALE DEI CATTOLICI ",
    "docnum": 19,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "saluto cordialmente tutti voi che partecipate alla 48\u00aa Settimana Sociale dei Cattolici Italiani, ",
    "docnum": 19,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Vi riunite sotto la protezione e con l'esempio del Beato Giuseppe Toniolo, che nel 1907 promosse le ",
    "docnum": 19,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nelle Scritture troviamo molti personaggi definiti dal loro lavoro:",
    "docnum": 19,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Il tema di questa Settimana Sociale \u00e8 \u00abIl lavoro che vogliamo:",
    "docnum": 19,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La dignit\u00e0 del lavoro \u00e8 la condizione per creare lavoro buono:",
    "docnum": 19,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Il mio pensiero va anche ai disoccupati che cercano lavoro e non lo trovano, agli scoraggiati che ",
    "docnum": 19,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La crisi economica mondiale \u00e8 iniziata come crisi della finanza, poi si \u00e8 trasformata in crisi ",
    "docnum": 19,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Tra tante difficolt\u00e0 non mancano tuttavia segni di speranza. Le tante buone pratiche che avete ",
    "docnum": 19,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nulla si anteponga al bene della persona e alla cura della casa comune, spesso deturpata da un ",
    "docnum": 19,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Il Vangelo ci insegna che il Signore \u00e8 giusto anche con i lavoratori dell\u2019ultima ora, senza essere ",
    "docnum": 19,
    "parId": 13,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Voglio augurarvi di essere un \u201clievito sociale\u201d per la societ\u00e0 italiana e di vivere una forte ",
    "docnum": 19,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "DISCORSO DEL SANTO PADRE FRANCESCO AL IV CORSO DI FORMAZIONE DEI CAPPELLANI MILITARI  AL DIRITTO ",
    "docnum": 2,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Siete giunti da diversi Paesi per riflettere insieme su alcune delle sfide attuali del diritto ",
    "docnum": 2,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nell\u2019ambito del Corso di formazione, vi accingete a meditare e a scambiare esperienze su come la ",
    "docnum": 2,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "\u00c8 dunque necessario interrogarsi sulle modalit\u00e0 adeguate per curare le ferite spirituali dei ",
    "docnum": 2,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Il diritto umanitario si propone di salvaguardare i principi essenziali di umanit\u00e0 in un contesto, ",
    "docnum": 2,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Tuttavia, come cristiani, restiamo profondamente convinti che lo scopo ultimo, il pi\u00f9 degno della ",
    "docnum": 2,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In questo periodo, nel quale stiamo vivendo una \u201cterza guerra mondiale a pezzi\u201d, voi siete chiamati ",
    "docnum": 2,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ges\u00f9 Cristo, morendo sull\u2019altare della Croce, comp\u00ec la redenzione del genere umano, e volendo ",
    "docnum": 20,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ed \u00e8 questo, appunto, che si aggiunge ai tanti mali che sopra ogni altro Ci affliggono in questi ",
    "docnum": 20,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Di tanti mali molte, certamente, e varie sono le cagioni:",
    "docnum": 20,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Perci\u00f2, conscii del dovere che l\u2019ufficio apostolico C\u2019impone e mossi dall\u2019esempio dei due Nostri ",
    "docnum": 20,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Anzitutto occorre ricercare, Venerabili Fratelli, quali sono le cause che fanno tralignare dalla ",
    "docnum": 20,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Infatti, secondo quanto insegna il Concilio di Trento, l\u2019ufficio di predicare \u00ab spetta ",
    "docnum": 20,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Oggi, per contro, Venerabili Fratelli, si direbbe sia invalsa una usanza ben differente. Non sono ",
    "docnum": 20,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Questo pertanto \u00e8 il segno che se qualcuno viene chiamato da Dio a tale ufficio, deve gi\u00e0 essere ",
    "docnum": 20,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ma per facilitarvi, Venerabili Fratelli, l\u2019adempimento dell\u2019obbligo vostro in questa materia, ",
    "docnum": 20,
    "parId": 15,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Dopo avere attentamente considerato queste cose, pu\u00f2 sembrare superfluo procedere a spiegare quali ",
    "docnum": 20,
    "parId": 16,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Che cosa i predicatori, nell\u2019adempiere al loro ufficio, abbiano d\u2019avere innanzi agli occhi;",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Poich\u00e9 da uomini siffatti non si pu\u00f2 aspettare altro che danno e disonore per la Chiesa, dovete, ",
    "docnum": 20,
    "parId": 19,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "E dovr\u00e0 usarsi la stessa severit\u00e0 contro coloro che non predicano come si deve, per aver trascurato ",
    "docnum": 20,
    "parId": 20,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ma vediamo quale fu nell\u2019Apostolo la preparazione interiore. In proposito, tre cose vanno ",
    "docnum": 20,
    "parId": 21,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Inoltre, questo proposito di servire soltanto Dio richiede un animo disposto a sopportare, tale da ",
    "docnum": 20,
    "parId": 22,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Paolo, infatti, appena chiamato all\u2019apostolato cominci\u00f2 a pregare Dio, come si legge:",
    "docnum": 20,
    "parId": 23,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Per concludere succintamente quanto siamo venuti dicendo finora, citeremo queste parole di San Pier ",
    "docnum": 20,
    "parId": 24,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ma, per tornare a Paolo, se cerchiamo di conoscere di quali argomenti era solito trattare nella sua ",
    "docnum": 20,
    "parId": 25,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Risulta chiaro, dunque, quanto debbano disapprovarsi quei predicatori che, per non recare fastidio ",
    "docnum": 20,
    "parId": 26,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In che modo l\u2019Apostolo spiegava ci\u00f2 che aveva intrapreso?",
    "docnum": 20,
    "parId": 27,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Infine, con quale spirito predicava Paolo? Non per piacere agli uomini, ma a Cristo:",
    "docnum": 20,
    "parId": 29,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Il misericordioso Pastore eterno Ges\u00f9 Cristo, per intercessione della Vergine Santissima, augusta ",
    "docnum": 20,
    "parId": 31,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Auspice dei doni divini e a testimonianza della Nostra benevolenza, impartiamo con ogni affetto ",
    "docnum": 20,
    "parId": 32,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Dato a Roma, presso San Pietro, il 15 giugno 1917, festa del Santissimo Cuore di Ges\u00f9, anno terzo ",
    "docnum": 20,
    "parId": 33,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Rivolgiamo un affettuoso saluto ai sacerdoti, qui presenti, Consiglieri internazionali e ",
    "docnum": 21,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In codesto vostro incontro fraterno avete solennemente riaffermato l\u2019impegno di approfondire ",
    "docnum": 21,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Sacerdoti carissimi, attingendo a quei documenti, ricercate la santit\u00e0, nell\u2019adempimento fedele, ",
    "docnum": 21,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Di cuore vi assicuriamo la nostra preghiera per ciascuno di voi, e vi siamo vicini con tutto il ",
    "docnum": 21,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Volentieri ci rivolgiamo ora alla numerosa rappresentanza della Congregazione delle Suore Salesiane ",
    "docnum": 21,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Quale programma per voi, quale luce per le vostre iniziative educative e benefiche, quale forza per ",
    "docnum": 21,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Vi aiuti in tale cammino, arduo e luminoso, la materna protezione della Vergine Immacolata - la ",
    "docnum": 21,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ein besonderes Wort der Begr\u00fcssung richten Wir an den Jugendchor der Pfarrei Sankt Gerhard Majella ",
    "docnum": 21,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Sono ormai trascorsi cinque anni da quando i vescovi del mondo intero, dopo intense sessioni di ",
    "docnum": 22,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Questo fervore non \u00e8 diminuito. Ognuno al posto dove lo Spirito Santo lo ha chiamato a reggere la ",
    "docnum": 22,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ma la Nostra intenzione, oggi, non \u00e8 di tentare un bilancio delle ricerche, delle iniziative, delle ",
    "docnum": 22,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Questo impegno la Costituzione pastorale   - magna carta del Concilio sulla presenza della Chiesa ",
    "docnum": 22,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Tuttavia, la condizione presente della fede esige da parte di noi tutti un maggiore sforzo perch\u00e9 ",
    "docnum": 22,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Mentre il silenzio avvolge a poco a poco alcuni misteri fondamentali del cristianesimo, vediamo ",
    "docnum": 22,
    "parId": 13,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Eccoci allora chiamati - noi tutti che abbiamo ricevuto, con l\u2019imposizione delle mani, la ",
    "docnum": 22,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Questo il Concilio ha voluto richiamarcelo con forza:",
    "docnum": 22,
    "parId": 15,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In realt\u00e0, se l\u2019esercizio del magistero episcopale era relativamente facile quando la Chiesa viveva ",
    "docnum": 22,
    "parId": 18,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nell\u2019attuale crisi che investe il linguaggio e il pensiero, spetta a ciascun Vescovo nella propria ",
    "docnum": 22,
    "parId": 19,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Non dobbiamo peraltro ignorare i problemi che incontra oggi un credente, giustamente desideroso di ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Non ci riduca al silenzio, Fratelli carissimi, il timore delle critiche sempre possibili e a volte ",
    "docnum": 22,
    "parId": 23,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Per ciascuno di noi tutto questo esige molto coraggio, perch\u00e9 se siamo aiutati dall\u2019esercizio ",
    "docnum": 22,
    "parId": 24,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Che ciascuno di noi, Fratelli carissimi, si interroghi circa il modo con cui adempie questo sacro ",
    "docnum": 22,
    "parId": 26,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Come potremmo, infatti, annunciare con frutto la parola di Dio, se questa non ci fosse divenuta ",
    "docnum": 22,
    "parId": 27,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Facciamo attenzione ai problemi che sorgono dalla vita degli uomini, specialmente dei giovani:",
    "docnum": 22,
    "parId": 28,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In questa fedelt\u00e0 a Dio e agli uomini, ai quali siamo da lui inviati, noi sapremo prendere, certo ",
    "docnum": 22,
    "parId": 29,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "\u00c8 cos\u00ec, secondo la meravigliosa espressione di S. Agostino, che \u00abpersino col ministero di uomini ",
    "docnum": 22,
    "parId": 31,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Dato a Roma, presso S. Pietro, nella festa dell\u2019Immacolata Concezione della B. Vergine Maria, 1970, ",
    "docnum": 22,
    "parId": 32,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "\u00e8 impresso nella mia memoria lo straordinario incontro che abbiamo vissuto a Rio de Janeiro, nella :",
    "docnum": 23,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La prossima tappa del pellegrinaggio intercontinentale dei giovani sar\u00e0 a Cracovia, nel 2016. Per ",
    "docnum": 23,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ci fa sempre molto bene leggere e meditare le Beatitudini!",
    "docnum": 23,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nel proclamare le Beatitudini Ges\u00f9 ci invita a seguirlo, a percorrere con Lui la via dell\u2019amore, la ",
    "docnum": 23,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Le Beatitudini di Ges\u00f9 sono portatrici di una novit\u00e0 rivoluzionaria, di un modello di felicit\u00e0 ",
    "docnum": 23,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ges\u00f9 ci interpella, cari giovani, perch\u00e9 rispondiamo alla sua proposta di vita, perch\u00e9 decidiamo ",
    "docnum": 23,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ma che cosa significa \u201cbeati\u201d (in greco makarioi)? Beati vuol dire felici. Ditemi:",
    "docnum": 23,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Se veramente fate emergere le aspirazioni pi\u00f9 profonde del vostro cuore, vi renderete conto che in ",
    "docnum": 23,
    "parId": 13,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Prima di tutto cerchiamo di capire che cosa significa \u00abpoveri in spirito\u00bb. Quando il Figlio di Dio ",
    "docnum": 23,
    "parId": 17,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "L\u2019aggettivo greco ptoch\u00f3s (povero) non ha un significato soltanto materiale, ma vuol dire ",
    "docnum": 23,
    "parId": 18,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ges\u00f9, come ha ben saputo vedere santa Teresa di Ges\u00f9 Bambino, nella sua Incarnazione si presenta ",
    "docnum": 23,
    "parId": 19,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "San Francesco d\u2019Assisi ha compreso molto bene il segreto della Beatitudine dei poveri in spirito. ",
    "docnum": 23,
    "parId": 20,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Prima di tutto cercate di essere liberi nei confronti delle cose. Il Signore ci chiama a uno stile ",
    "docnum": 23,
    "parId": 22,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In secondo luogo, per vivere questa Beatitudine abbiamo tutti bisogno di  conversione per quanto ",
    "docnum": 23,
    "parId": 23,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ma \u2013 e questo \u00e8 il terzo punto \u2013 i poveri non sono soltanto persone alle quali possiamo dare ",
    "docnum": 23,
    "parId": 24,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Tema centrale nel Vangelo di Ges\u00f9 \u00e8 il Regno di Dio. Ges\u00f9 \u00e8 il Regno di Dio in persona, \u00e8 ",
    "docnum": 23,
    "parId": 26,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "C\u2019\u00e8 un legame profondo tra povert\u00e0 ed evangelizzazione, tra il tema della scorsa  - e quello di ",
    "docnum": 23,
    "parId": 27,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Come abbiamo visto, la Beatitudine dei poveri in spirito orienta il nostro rapporto con Dio, con i ",
    "docnum": 23,
    "parId": 28,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "MESSAGGIO DI GIOVANNI PAOLO II ALLA COMUNIT\u00c0 CATTOLICA IN LITUANIA PER LA CHIUSURA DELLE ",
    "docnum": 24,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nell\u2019imminenza della solenne cerimonia che avr\u00e0 luogo a Vilnius il 26 agosto, festa della ",
    "docnum": 24,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Non mi \u00e8 data la gioia di compiere il desiderato pellegrinaggio di fede e di amore a Vilnius, per ",
    "docnum": 24,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Prego il Signore affinch\u00e9 questi doni di rinnovamento spirituale, da tutti ricevuti per ",
    "docnum": 24,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Con questi voti affido a Maria, Madre di misericordia, presso la Porta dell\u2019Aurora, tutta la ",
    "docnum": 24,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In unione con tutta la Chiesa celebriamo l\u2019Assunzione della Madonna in corpo e anima nella gloria ",
    "docnum": 25,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Il \u201cgrande segno\u201d presentato nella prima lettura ci invita a contemplare Maria, intronizzata in ",
    "docnum": 25,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nella seconda lettura abbiamo ascoltato san Paolo affermare che Cristo \u00e8 il nuovo Adamo, la cui ",
    "docnum": 25,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Oggi, mentre veneriamo Maria Regina del Cielo, ci rivolgiamo a Lei quale Madre della Chiesa in ",
    "docnum": 25,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Come cattolici coreani, eredi di una nobile tradizione, siete chiamati a valorizzare questa eredit\u00e0 ",
    "docnum": 25,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nel celebrare questa festa, ci uniamo a tutta la Chiesa sparsa nel mondo e guardiamo a Maria come ",
    "docnum": 25,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Questa speranza, cari fratelli e sorelle, la speranza offerta dal Vangelo, \u00e8 l\u2019antidoto contro lo ",
    "docnum": 25,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "1. Cristo risorto invia i suoi Apostoli in tutto il mondo. \u201cAndate dunque e ammaestrate tutte le ",
    "docnum": 26,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "2. Se la parola di Dio deve radicarsi nel cuore dell\u2019uomo, essa deve ricevere da parte sua una ",
    "docnum": 26,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "L\u2019Apostolo aggiunge che Abramo e i suoi discendenti \u201cmorirono ( . . .) pur non avendo conseguito i ",
    "docnum": 26,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "3. \u201cI cieli cantano le tue meraviglie, Signore, la tua fedelt\u00e0\u201d (Sal 88, 6). Questo versetto del ",
    "docnum": 26,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "\u201cYves Nicolazic, non temere. Sono Anna, la madre di Maria. Dio vuole che io sia onorata in questo ",
    "docnum": 26,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "\u00c8 lunga la lista di quanti sono diventati intercessori presso Dio dopo i santi fondatori delle ",
    "docnum": 26,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "4. In questa terra di Bretagna, conosciuta per la sua solida tradizione cristiana, sono lieto di ",
    "docnum": 26,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Questa fede che \u00e8 la vostra comune eredit\u00e0 deve affrontare numerose sfide. Certo i motivi di ",
    "docnum": 26,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "5. Vivete la speranza, riponete la vostra fiducia in questo Dio che ha stretto un\u2019alleanza con gli ",
    "docnum": 26,
    "parId": 13,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "6. Oggi, Cristo vi chiama a trasmettere questo messaggio di speranza!",
    "docnum": 26,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La vostra regione ha dato alla Chiesa numerosi apostoli. Da molti secoli, innumerevoli missionari, ",
    "docnum": 26,
    "parId": 15,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Cari amici giovani, non abbiate paura di rispondere con generosit\u00e0 a Cristo che vi invita a ",
    "docnum": 26,
    "parId": 16,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Al termine della Celebrazione Eucaristica Giovanni Paolo II ha salutato i numerosi fedeli presenti ",
    "docnum": 26,
    "parId": 18,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Sono lieto di aver pregato con voi tutti qui in Bretagna. Saluto con affetto i numerosi giovani ",
    "docnum": 26,
    "parId": 19,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "LETTERA DI GIOVANNI PAOLO II AL CARDINALE JOZEF TOMKO IN OCCASIONE DEL VII CENTENARIO DELL'ARRIVO A ",
    "docnum": 27,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Al mio Caro FratelloCardinale Jozef TomkoPrefetto della Congregazione per l'Evangelizzazione dei ",
    "docnum": 27,
    "parId": 2,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Sono molto lieto del fatto che Lei presieder\u00e0 le cerimonie speciali a Taiwan per commemorare la ",
    "docnum": 27,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Quando nel 1318 Giovanni da Montecorvino mor\u00ec, i suoi trentaquattro anni di saggia e instancabile ",
    "docnum": 27,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La celebrazione del settimo centenario dell'arrivo a Pechino di Giovanni da Montecorvino mi d\u00e0 ",
    "docnum": 27,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Sono dunque lieto di poter rinnovare il mio profondo affetto e la mia stima in nostro Signore Ges\u00f9 ",
    "docnum": 27,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Sono consapevole della grande crescita di molte ferventi conunit\u00e0 in diverse parti del Paese, e nel ",
    "docnum": 27,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Prego affinch\u00e9 queste celebrazioni a Taiwan incoraggino i Vescovi, i sacerdoti, i religiosi e i ",
    "docnum": 27,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "SALUTO DEL SANTO PADRE BENEDETTO XVI  AL TERMINE DEL PRANZO  CON I PARTECIPANTI AL SINODO DEI ",
    "docnum": 28,
    "parId": 1,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "il  sta per finire, ma il camminare insieme sotto la guida della Parola di Dio continua. In questo ",
    "docnum": 28,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "L' aveva parlato della polifonia delle Sacre Scritture. E mi sembra possiamo dire che adesso, nei ",
    "docnum": 28,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "\u00c8 stata anche una scuola dell'ascolto. Abbiamo ascoltato gli uni gli altri. \u00c8 stato un ascolto ",
    "docnum": 28,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Cos\u00ec siamo realmente arricchiti. Abbiamo visto che nessuna meditazione, nessuna riflessione ",
    "docnum": 28,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Non so se il Sinodo \u00e8 stato pi\u00f9 interessante o edificante. In ogni caso \u00e8 stato commovente. Siamo ",
    "docnum": 28,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Sono arrivato adesso al punto di dover ringraziare tutti quelli che hanno lavorato per il Sinodo. ",
    "docnum": 28,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Giungo qui nello scenario meraviglioso di Guadalajara, dove ci incontriamo nel nome di Colui che ",
    "docnum": 29,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Vengo a voi portando nei miei occhi e nella mia anima l\u2019immagine di nostra Signora di Guadalupe, ",
    "docnum": 29,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ho voluto venire a visitarvi, famiglie operaie di Guadalajara e di altre localit\u00e0, in questa ",
    "docnum": 29,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Mi presento a voi come un fratello, con gioia e con amore, dopo aver avuto l\u2019opportunit\u00e0 di ",
    "docnum": 29,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Desidero manifestarvi subito quanto fa piacere al Papa che questo sia un incontro con operai, con ",
    "docnum": 29,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Pensando a voi, fanciulli e fanciulle, giovani di famiglie operaie, mi viene in mente la figura di ",
    "docnum": 29,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nostro Signor Ges\u00f9 Cristo ricevette le carezze delle sue ruvide mani di operaio, mani incallite nel ",
    "docnum": 29,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Non mi negate la gioia di vedervi camminare per sentieri che vi conducono ad essere autentici ",
    "docnum": 29,
    "parId": 13,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Voi sapete molto bene che il lavoro dei vostri genitori \u00e8 presente nello sforzo comune di crescita ",
    "docnum": 29,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "L\u2019affetto del Papa si dirige anche alle lavoratrici madri e spose presenti e a tutte quelle che ",
    "docnum": 29,
    "parId": 15,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Il lavoro non \u00e8 una maledizione, \u00e8 una benedizione di Dio che chiama l\u2019uomo a dominare la terra e a ",
    "docnum": 29,
    "parId": 17,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Il lavoro deve essere il mezzo affinch\u00e9 tutta la creazione sia sottomessa alla dignit\u00e0 dell\u2019essere ",
    "docnum": 29,
    "parId": 19,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Cristo ci ha annunziato l\u2019Evangelo, dal quale sappiamo che Dio \u00e8 amore, che \u00e8 Padre di tutti e che ",
    "docnum": 29,
    "parId": 20,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Il mistero centrale della vita cristiana, quello della Pasqua, ci fa guardare al nuovo cielo e alla ",
    "docnum": 29,
    "parId": 21,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Amatissimi figli e figlie, prego il Signore per voi tutti e gli chiedo l\u2019unit\u00e0 e la stabilit\u00e0 delle ",
    "docnum": 29,
    "parId": 22,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Lo stesso Concilio ha chiamato la famiglia \u201cpiccola Chiesa\u201d;",
    "docnum": 29,
    "parId": 23,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Amici e fratelli, grazie per avermi offerto la possibilit\u00e0 di partecipare a questo grande incontro ",
    "docnum": 29,
    "parId": 24,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Questa citt\u00e0 di Guadalajara si \u00e8 distinta in tutto il Messico per l\u2019impulso dato alle attivit\u00e0 ",
    "docnum": 29,
    "parId": 25,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "DISCORSO DEL SANTO PADRE FRANCESCOALL'ASSOCIAZIONE NAZIONALE FRALAVORATORI MUTILATI E INVALIDI DEL ",
    "docnum": 3,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "rivolgo il mio affettuoso saluto a tutti voi, al Presidente, che ringrazio per le parole che mi ha ",
    "docnum": 3,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Quanti, sul lavoro, si sono infortunati con conseguenze permanenti e debilitanti, vivono una ",
    "docnum": 3,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "L\u2019indispensabile dimensione assistenziale non esaurisce i compiti della societ\u00e0 e dell\u2019Associazione ",
    "docnum": 3,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Lo stile sussidiario, che ora ho richiamato, aiuta tutta la comunit\u00e0 civile a superare la fallace e ",
    "docnum": 3,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Proprio per questo \u00e8 preziosa l\u2019instancabile attivit\u00e0 dell\u2019ANMIL a favore dei diritti dei ",
    "docnum": 3,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Al perfezionamento del piano legislativo, oltre che alla formazione di una cultura pi\u00f9 attenta alla ",
    "docnum": 3,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Cari amici, vi esorto a portare avanti questa nobile missione, che contrasta l\u2019indifferenza e la ",
    "docnum": 3,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Beatitudine eminentissima, cari pellegrini del Libano, ieri, con gioia ed emozione, abbiamo tutti ",
    "docnum": 31,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Fino ad oggi non ho potuto visitare la vostra terra e i suoi abitanti. Nei limiti del possibile, mi ",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Libanesi dell\u2019interno e della diaspora - c\u2019\u00e8 ancora tempo - aiutatevi reciprocamente. Se possedete ",
    "docnum": 31,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ma noi non possiamo finire questo incontro familiare senza volgere i nostri sguardi verso la nuova ",
    "docnum": 31,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ai pellegrini tedeschi, giunti per la beatificazione di suor Maria Teresa di Ges\u00f9 Gerhardinger, ",
    "docnum": 31,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nella profonda gioia comune per il giorno di grazia di ieri vi saluto ancora una volta in modo ",
    "docnum": 31,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La nostra nuova beata \u00e8 Maria Teresa di Ges\u00f9. A lei vi unisce la comune patria della Baviera e il ",
    "docnum": 31,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nella beata Maria Teresa di Ges\u00f9 riconosciamo che la santit\u00e0 \u00e8 qualcosa di forte e di grande, che ",
    "docnum": 31,
    "parId": 13,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Per la realizzazione di quest\u2019opera sopport\u00f2 con pazienza dolore e sconfitta, incomprensioni e ",
    "docnum": 31,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Le parole della beata Maria Teresa di Ges\u00f9 sono per noi oggi applicabili:",
    "docnum": 31,
    "parId": 15,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Tutto questo auguro e domando alle molte sorelle della Congregazione della nuova beata. Continuate ",
    "docnum": 31,
    "parId": 16,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Desidererei aggiungere uno speciale saluto in inglese a tutti coloro che sono venuti a Roma per la ",
    "docnum": 31,
    "parId": 17,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Io prego fermamente che tutte le sorelle della scuola di Notre-Dame trovino fresco coraggio e forza ",
    "docnum": 31,
    "parId": 18,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Particolari espressioni di saluto sono rivolte dal Papa anche ai fedeli italiani, ed in particolare ",
    "docnum": 31,
    "parId": 20,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Carissimi fratelli passionisti, e voi tutti, pellegrini di lingua italiana, convenuti qui per la ",
    "docnum": 31,
    "parId": 21,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La vita di Pio Campidelli, cos\u00ec semplice, conferma un messaggio che il Concilio Vaticano II, con ",
    "docnum": 31,
    "parId": 22,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Dalla vita di questo giovane religioso emergono due aspetti precipui della sua spiritualit\u00e0;",
    "docnum": 31,
    "parId": 23,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "L\u2019assidua meditazione della passione di Cristo secondo il motto paolino di \u201cportare sempre e ",
    "docnum": 31,
    "parId": 24,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La testimonianza di questo giovane sia d\u2019incoraggiamento e di conforto per tutti voi, cari padri ",
    "docnum": 31,
    "parId": 25,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ringrazio di cuore voi tutti per la vostra accoglienza e coloro che hanno voluto questo incontro, e ",
    "docnum": 32,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "2. Il trovarmi qui, con voi, suscita in me una profonda commozione. Infatti in questa cappella ",
    "docnum": 32,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Le due vittime, su proposta del Ministro della Sanit\u00e0, furono insignite, dal Presidente della ",
    "docnum": 32,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Il Professor Antonio Mosca, Primario di Anestesia e Rianimazione fin dal 1972, nel suo lungo e ",
    "docnum": 32,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Suor Luciana Iezzi, religiosa delle Minime dell\u2019Addolorata, svolse in questo Centro la sua attivit\u00e0 ",
    "docnum": 32,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "3. Riflettendo sulla tragica e improvvisa scomparsa di queste due persone cos\u00ec buone e preparate, ",
    "docnum": 32,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "\u00c8 Ges\u00f9 stesso che d\u00e0 la risposta, quando - come si legge nella liturgia di domani - egli afferma:",
    "docnum": 32,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In questo modo si forma un\u2019atmosfera ed un legame di amicizia, di familiarit\u00e0, di bont\u00e0 reciproca, ",
    "docnum": 32,
    "parId": 13,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Questo aveva perfettamente compreso suor Luciana, che nella sua umilt\u00e0 e nel suo nascondimento ",
    "docnum": 32,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Vivete anche voi nella luce di Cristo risorto, nella letizia della sua Pace fondata sulla Verit\u00e0 e ",
    "docnum": 32,
    "parId": 18,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "E vi sia anche sempre di conforto la mia Benedizione, che ora imparto a voi qui presenti e che ",
    "docnum": 32,
    "parId": 19,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Saluto cordialmente Vostra Eccellenza, Signor Presidente della Repubblica, e La ringrazio per le ",
    "docnum": 33,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Un \u201cgrazie\u201d speciale a tutte le persone e istituzioni che hanno collaborato con impegno e dedizione ",
    "docnum": 33,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Un popolo che dimentica il suo passato, la sua storia, le sue radici, non ha futuro, \u00e8 un popolo ",
    "docnum": 33,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Da alcuni anni, il Paraguay \u00e8 impegnato nella costruzione di un progetto democratico solido e ",
    "docnum": 33,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In tutti gli ambiti della societ\u00e0, ma soprattutto nell\u2019attivit\u00e0 pubblica, si deve potenziare il ",
    "docnum": 33,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Cari amici, nella volont\u00e0 di servizio e di lavoro per il bene comune, i poveri e i bisognosi devono ",
    "docnum": 33,
    "parId": 13,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Signor Presidente, cari amici. Anche a nome dei miei fratelli Vescovi del Paraguay, desidero ",
    "docnum": 33,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Con l\u2019immensa gioia di trovarmi in questa terra consacrata alla Vergine di Caacup\u00e9 \u2013 e voglio anche ",
    "docnum": 33,
    "parId": 15,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "DISCORSO DI GIOVANNI PAOLO II AI PARTECIPANTI ALL\u2019ASSEMBLEA PLENARIA DEL PONTIFICIO CONSIGLIO DELLE ",
    "docnum": 34,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "1. L\u2019Assemblea Plenaria del Pontificio Consiglio delle Comunicazioni Sociali \u00e8 la felice occasione ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "2. Aetatis novae \u00e8 senza dubbio opportuna nella particolare situazione del mondo di oggi. Profondi ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "4. Questi e altri argomenti sono stati oggetto delle vostre riflessioni nei giorni della vostra ",
    "docnum": 34,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Le questioni che avete sollevato sono per me motivo di grande preoccupazione. Questi problemi ",
    "docnum": 35,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Le separazioni del XVI secolo hanno compromesso soltanto superficialmente la Chiesa e la vita dei ",
    "docnum": 35,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Secondariamente, l\u2019importanza pastorale e le implicazioni dell\u2019ecumenismo stanno diventando chiare. ",
    "docnum": 35,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In terzo luogo, il nostro approccio all\u2019ecumenismo deve essere la verit\u00e0, nel prendere in ",
    "docnum": 35,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In tempi recenti, gli importanti risultati dei dialoghi ecumenici hanno mostrato una crescente ",
    "docnum": 35,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ma per i cattolici, il problema della condivisione Eucaristica non pu\u00f2 essere risolto separatamente ",
    "docnum": 35,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Conformemente a san Paolo \u201cvivendo secondo la verit\u00e0 nella carit\u00e0, cerchiamo di crescere in ogni ",
    "docnum": 35,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Dobbiamo riconoscere che sono stati fatti ulteriori passi avanti in campo ecumenico. Non ci pu\u00f2 ",
    "docnum": 35,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "\u00abNon cadere mai nell\u2019idolatria delle immanenze e nell\u2019idolatria delle abitudini\u00bb e puntare invece ",
    "docnum": 36,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Francesco ha preso le mosse dal salmo 18, proposto dalla liturgia. In quella preghiera, ha detto, ",
    "docnum": 36,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Invece, si legge nel libro della Sapienza, questi uomini \u00abaffascinati\u00bb dalla bellezza delle \u00abcose ",
    "docnum": 36,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "\u00ab\u00c8 un\u2019idolatria guardare le tante bellezze senza pensare che ci sar\u00e0 un tramonto\u00bb ha rimarcato il ",
    "docnum": 36,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "\u00abL\u2019altra idolatria \u00e8 quella delle abitudini\u00bb ha quindi affermato Francesco. Nel passo evangelico ",
    "docnum": 36,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ecco, allora, ha spiegato Francesco, che \u00abla Chiesa ci prepara, in questa settimana, alla fine ",
    "docnum": 36,
    "parId": 13,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Anche \u00abl\u2019autore della lettera agli Ebrei\u00bb, ha fatto infine notare il Pontefice, raccoglie \u00abquesto ",
    "docnum": 36,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "2.\u00a0Fratelli e Sorelle carissimi,la Parola e il Pane dell\u2019Eucaristia,mistero e dono della ",
    "docnum": 37,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "3. Rimani con noi, Parola vivente del Padre,\u00a0ed insegnaci parole e gesti di pace:",
    "docnum": 37,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "4.\u00a0Anche noi, uomini e donne del terzo millennio,abbiamo bisogno di Te, Signore risorto!",
    "docnum": 37,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Il piacere di accogliervi in Vaticano, quali esponenti maggiori della Comunit\u00e0 islamica in Bosnia ",
    "docnum": 38,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Vi ricevo come fratelli in umanit\u00e0, feriti ed esiliati, ai quali portare soccorso, come ci invita ",
    "docnum": 38,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Eppure, questi eventi tragici, queste distruzioni, queste sofferenze non devono essere l\u2019ultima ",
    "docnum": 38,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Rimane la speranza, perch\u00e9 l\u2019esperienza dell\u2019egoismo, latore di morte, invita a cambiare strada ",
    "docnum": 38,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Rimane la speranza, perch\u00e9 vediamo gi\u00e0 in atto tante forme di questo autentico dialogo, ",
    "docnum": 38,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Rimane la speranza, perch\u00e9 Dio Onnipotente che \u00e8 Amore, \u00e8 Dio dei viventi, che ci ha creati per ",
    "docnum": 38,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Perci\u00f2, vi auguro di tornare nelle vostre comunit\u00e0 con un rinnovato coraggio, nutrito di questa ",
    "docnum": 38,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Vorrei concludere questo incontro con una invocazione che riflette le nostre comuni aspirazioni, ",
    "docnum": 38,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Dovendo evangelizzare gli uomini per disporli alla redenzione, Ges\u00f9 era stato mandato per vivere in ",
    "docnum": 39,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "2. Pur immerso tra la folla, Ges\u00f9 resta profondamente dedito alla preghiera. Luca ci informa che ",
    "docnum": 39,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "3. Vi \u00e8 un caso in cui l\u2019evangelista attribuisce esplicitamente allo Spirito Santo la preghiera di ",
    "docnum": 39,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "\u201cGes\u00f9 - ho annotato nell\u2019enciclica   - esulta per la paternit\u00e0 divina;",
    "docnum": 39,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "4. Questo testo di Luca, accanto a quello di Giovanni che riporta il discorso d\u2019addio nel cenacolo ",
    "docnum": 39,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nella sinagoga di Nazaret Ges\u00f9 aveva applicato a se stesso la profezia isaiana che inizia con le ",
    "docnum": 39,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "E il dono dello Spirito Ges\u00f9 insegna a chiedere al Padre nella preghiera, con la fiducia di poterlo ",
    "docnum": 39,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "5. I Vangeli sinottici riportano un\u2019altra affermazione di Ges\u00f9 nelle sue istruzioni ai discepoli, ",
    "docnum": 39,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In tutto ci\u00f2 si rivela la \u201cpotenza dello Spirito Santo\u201d e anzi si manifesta lo Spirito Santo stesso ",
    "docnum": 39,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Pani nasza Jasnog\u00f3rska, w Twoim sanktuarium trwasz od wiek\u00f3w jak gdyby w po\u015brodku, w samym sercu ",
    "docnum": 39,
    "parId": 16,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Zach\u00f3d i Wsch\u00f3d Europy od zako\u0144czenia wojny rozdzielony i wzajemnie zamkni\u0119ty, poprzez Ciebie szuka ",
    "docnum": 39,
    "parId": 17,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Po Soborze Watyka\u0144skim II to ewangeliczne dziedzictwo domaga\u0142o si\u0119 nowych symboli. Symbolami stali ",
    "docnum": 39,
    "parId": 18,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Jeste\u015b w\u015br\u00f3d nas, Matko z Jasnej G\u00f3ry, jak kiedy\u015b by\u0142a\u015b w wieczerniku po\u015br\u00f3d aposto\u0142\u00f3w. I przyszed\u0142 ",
    "docnum": 39,
    "parId": 20,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "A tous les p\u00e8lerins de langue fran\u00e7aise venus \u00e0 cette audience, j\u2019adresse un salut cordial. En ",
    "docnum": 39,
    "parId": 22,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "I wish to greet the group of School Sisters of Notre Dame visiting Rome on the occasion of their ",
    "docnum": 39,
    "parId": 25,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Carissimi pellegrini guidati da Sua Eccellenza Monsignor Ishigami, gruppo di Rissho-koseikai ",
    "docnum": 39,
    "parId": 28,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Mit dieser kurzen Betrachtung gr\u00fc\u00dfe ich alle deutschsprachigen Pilger und Besucher sehr herzlich. ",
    "docnum": 39,
    "parId": 31,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Saludo ahora muy cordialmente a todos los peregrinos y visitantes de Am\u00e9rica Latina y de Espa\u00f1a. En ",
    "docnum": 39,
    "parId": 34,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Aos peregrinos de S\u00e3o Paulo, Porto Alegre, Salvador, Rio de Janeiro e aos de Bras\u00edlia, que v\u00eam ",
    "docnum": 39,
    "parId": 37,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Saluto cordialmente i pellegrini e i gruppi di lingua italiana e in special modo i partecipanti al ",
    "docnum": 39,
    "parId": 39,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Un pensiero augurale anche ai partecipanti al \u201cFestival della Collina\u201d - promosso dall\u2019Ente ",
    "docnum": 39,
    "parId": 40,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Saluto ora i Giovani, gli Ammalati e gli Sposi Novelli, presenti a questa Udienza. Rivolgo a tutti ",
    "docnum": 39,
    "parId": 42,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Durante l\u2019udienza generale il Santo Padre rivolge un appello in favore delle popolazioni della ",
    "docnum": 39,
    "parId": 44,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Domani, 26 luglio, ricorre il giorno della Festa Nazionale della Liberia. Purtroppo non potranno ",
    "docnum": 39,
    "parId": 45,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Vorrei chiedervi di unirvi alla mia preghiera per implorare dal Signore che ritorni la pace in ",
    "docnum": 39,
    "parId": 46,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Col cuore aperto ad accogliere la tenera letizia che il Natale del Redentore effonder\u00e0 ancora una ",
    "docnum": 4,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Quanto vorremmo che gli uomini tutti, sparsi sui continenti, nelle citt\u00e0, nei borghi, nelle valli, ",
    "docnum": 4,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Vorremmo che, al pari dei semplici pastori, i quali per primi accolsero in silente adorazione il ",
    "docnum": 4,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Vi \u00e8 per\u00f2 da chiedersi con trepida ansia, se l\u2019uomo moderno \u00e8 ancora disposto a lasciarsi avvincere ",
    "docnum": 4,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In verit\u00e0 l\u2019uomo moderno, appunto perch\u00e9 in possesso di tutto ci\u00f2 che lo spirito e il lavoro umano ",
    "docnum": 4,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ma la realt\u00e0 \u00e8 ben diversa, perch\u00e9 le false o ristrette visioni del mondo e della vita accettate ",
    "docnum": 4,
    "parId": 13,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Il Natale non ha per essi altro contenuto n\u00e9 linguaggio se non quelli che pu\u00f2 esprimere una culla:",
    "docnum": 4,
    "parId": 15,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Tuttavia questa interiorit\u00e0 tutta umana \u00e8 inabile a mantenere la promessa che le si attribuisce, di ",
    "docnum": 4,
    "parId": 18,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In questa, infatti, l\u2019uomo non \u00e8 solo, ma convive col Cristo, condividendone i pensieri e l\u2019azione, ",
    "docnum": 4,
    "parId": 19,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ignorata o rigettata in tal modo la presenza del Dio Incarnato, l\u2019uomo\u00a0 moderno ha costruito un ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Se quindi ci\u00f2 che si dice progresso non \u00e8 conciliabile con le leggi divine dell\u2019ordinamento ",
    "docnum": 4,
    "parId": 23,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Soltanto Ges\u00f9 Cristo d\u00e0 all\u2019uomo quella intima saldezza. \u00ab Quando venne la pienezza del tempo \u00bb [], ",
    "docnum": 4,
    "parId": 27,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ma si pu\u00f2 veramente affermare che l\u2019uomo abbia conquistato o sia per acquistare la piena ",
    "docnum": 4,
    "parId": 35,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Questo per\u00f2 non significa che l\u2019uomo debba rinunziare a nuove forme, vale a dire ad adattare alle ",
    "docnum": 4,
    "parId": 36,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Orbene, questo modo di ordinare la sicurezza non \u00e8 una di quelle forme di adattamento dei princip\u00ee ",
    "docnum": 4,
    "parId": 37,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Pertanto risulta di nuovo vero che un metodo quantitativo, per quanto perfezionato, non pu\u00f2 n\u00e9 deve ",
    "docnum": 4,
    "parId": 38,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Chi, in questa epoca industriale, con diritto accusa il comunismo di aver privato della libert\u00e0 i ",
    "docnum": 4,
    "parId": 39,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La errata credenza che fa riporre la salvezza nel sempre crescente processo della produzione ",
    "docnum": 4,
    "parId": 40,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nel  esponemmo il pensiero della Chiesa su questo argomento, ed ora intendiamo ancora una volta di ",
    "docnum": 4,
    "parId": 43,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ma Noi, al tempo stesso, ammoniamo i cristiani dell\u2019era industriale, nuovamente e nello spirito dei ",
    "docnum": 4,
    "parId": 46,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ora i cristiani, ai quali qui pi\u00f9 particolarmente Ci rivolgiamo, dovrebbero sapere meglio degli ",
    "docnum": 4,
    "parId": 47,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Se dunque i cristiani si uniscono a tal fine in varie istituzioni ed organizzazioni, essi non si ",
    "docnum": 4,
    "parId": 48,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Guardatevi da coloro che disprezzano quel servizio cristiano al mondo e gli oppongono un cosiddetto ",
    "docnum": 4,
    "parId": 49,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Come potrebbe, del resto, l\u2019individuo anche non cristiano, abbandonato a se stesso, credere ",
    "docnum": 4,
    "parId": 56,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Sul fondamento di questa realt\u00e0 il cristiano, che si accinge animosamente e con tutti i mezzi ",
    "docnum": 4,
    "parId": 57,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Abbiamo or ora indicato le dannose conseguenze che derivano dalla erronea sopravalutazione del ",
    "docnum": 4,
    "parId": 58,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Si domanda ora se la forza creatrice del lavoro costituisca veramente il saldo sostegno dell\u2019uomo ",
    "docnum": 4,
    "parId": 62,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Eppure proprio a lui, uomo religioso, cristiano, si rimprovera da taluni di essere un ostacolo al]a ",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Questo pensiero Ci conduce spontaneamente alla sempre acuta questione della pace, che forma ",
    "docnum": 4,
    "parId": 68,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La somma importanza di queste proposte appare in tragica luce, se si prende a considerare quel che ",
    "docnum": 4,
    "parId": 69,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Quanto agli esperimenti di scoppi atomici, sembra che trovi sempre maggior credito l\u2019opinione di ",
    "docnum": 4,
    "parId": 70,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ecco pertanto lo spettacolo che si offrirebbe allo sguardo atterrito in conseguenza di tale uso:",
    "docnum": 4,
    "parId": 72,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Noi non esitiamo ad affermare, anche nel senso di Nostre anteriori Allocuzioni, che l\u2019insieme di ",
    "docnum": 4,
    "parId": 74,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Del resto, gli sforzi per la pace debbono consistere non solo nei provvedimenti miranti a ",
    "docnum": 4,
    "parId": 77,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "A questa specie di pacificazione preventiva \u00e8 necessario che si dedichino con perspicua vigilanza ",
    "docnum": 4,
    "parId": 78,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Se anche oggi il Natale di Cristo irraggia nel mondo splendori di letizia e suscita nei cuori ",
    "docnum": 4,
    "parId": 83,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ritorni il Dio-Uomo tra gli uomini, Re riconosciuto e obbedito, come spiritualmente torna ogni ",
    "docnum": 4,
    "parId": 84,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Si degni il divino Infante di accogliere la Nostra fervida preghiera, affinch\u00e9 la sua presenza sia ",
    "docnum": 4,
    "parId": 85,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "*Discorsi e Radiomessaggi di Sua Santit\u00e0 Pio XII, XVII,  \u00a0Diciassettesimo anno di Pontificato, 2 ",
    "docnum": 4,
    "parId": 86,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Pakistan, Filippine I, Guam (Stati Uniti II), Giappone, Anchorage (Stati Uniti II) 16-27 febbraio ",
    "docnum": 5,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "1. Non avrei potuto lasciare la citt\u00e0 di Nagasaki senza venire a Megumi No Oka, questa collina di ",
    "docnum": 5,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "3. Con l\u2019assicurazione delle mie preghiere, lascio a voi tutti queste parole di Cristo:",
    "docnum": 5,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "DISCORSO DI GIOVANNI PAOLO II AI PARTECIPANTI AL IX COLLOQUIO INTERNAZIONALEROMANISTICO CANONISTICO ",
    "docnum": 6,
    "parId": 0,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "1. Sono lieto che abbiate voluto concludere il IX Colloquio Giuridico Internazionale, promosso ",
    "docnum": 6,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "A tutti il mio saluto cordiale. Rivolgo un vivo ringraziamento al P. Umberto Betti, ofm, Rettore ",
    "docnum": 6,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La consapevolezza della distinzione tra i compiti dello Stato e la missione evangelizzatrice della ",
    "docnum": 6,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "I vostri lavori hanno messo in evidenza come le Comunit\u00e0 cristiane, perseverando nella fede e ",
    "docnum": 6,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Questo particolare rapporto dell\u2019uomo con il suo Creatore gli consente di realizzarsi pienamente ",
    "docnum": 6,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "\u00c8 nella maturata coscienza di questa realt\u00e0 che le Comunit\u00e0 cristiane dell\u2019Oriente Mediterraneo ",
    "docnum": 6,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "La Chiesa, da parte sua, ha sempre affermato che, nell\u2019impegno per l\u2019arricchimento del bene comune ",
    "docnum": 6,
    "parId": 13,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Per i cristiani che vivono in queste situazioni, i profondi mutamenti sociali rendono ormai ",
    "docnum": 6,
    "parId": 14,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Tale prospettiva \u00e8 stata ribadita autorevolmente anche di recente a livello internazionale, con ",
    "docnum": 6,
    "parId": 15,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "4. Va rilevato che in alcuni Paesi l\u2019esercizio della libert\u00e0 religiosa \u00e8 accordato ai membri della ",
    "docnum": 6,
    "parId": 16,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Pertanto, pur nello status di minoranze, i cristiani dell\u2019Oriente Mediterraneo hanno diritto al ",
    "docnum": 6,
    "parId": 17,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Gli sforzi sinceri degli uomini che credono in Dio, insieme all\u2019interdipendenza degli interessi, ",
    "docnum": 6,
    "parId": 18,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "E\u2019 nel nostro animo ed \u00e8 certamente nel vostro, il desiderio di scoprire e di celebrare il vincolo ",
    "docnum": 7,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Salute a voi, Fratelli e Figli, di questa Famiglia religiosa, ch\u2019\u00e8 nata nel giorno di Pentecoste, ",
    "docnum": 7,
    "parId": 7,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "E come \u00e8 bello, come \u00e8 facile avvertire che in un incontro come questo, come luci irradianti, le ",
    "docnum": 7,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Non troviamo noi un grande conforto spirituale al pensiero, alla coscienza di appartenere alla ",
    "docnum": 7,
    "parId": 9,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nous aimons saluer sp\u00e9cialement les militaires belges, leurs familles et leurs aum\u00f4niers, qui ",
    "docnum": 7,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Un mot particulier encore \u00e0 un autre groupe belge, aux jeunes de l\u2019ensemble chor\u00e9ographique ",
    "docnum": 7,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "We extend a cordial Easter welcome to the ecumenical group from Centro Mariapoli. We believe, ",
    "docnum": 7,
    "parId": 15,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Al filiale messaggio che le madri, le spose e gli orfani dei caduti dell'Aeronautica Ci hanno fatto ",
    "docnum": 8,
    "parId": 3,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Ai promotori, a coloro che sono stati cortesi messaggeri della pia parola, ed a tutti quanti hanno ",
    "docnum": 8,
    "parId": 4,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "con piacere do il benvenuto a tutti voi, rappresentanti dell\u2019Associazione dei Genitori delle Scuole ",
    "docnum": 9,
    "parId": 5,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Si \u00e8 svolto da poco un importante Congresso mondiale organizzato dalla Congregazione per ",
    "docnum": 9,
    "parId": 6,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Come associazione ecclesiale, voi attingete dal cuore stesso della Chiesa l\u2019abbondanza della ",
    "docnum": 9,
    "parId": 8,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Nell\u2019incontro che ebbe con voi nel  ribad\u00ec l\u2019importanza del \u201cponte\u201d che deve esistere tra scuola e ",
    "docnum": 9,
    "parId": 10,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Non siate fuori dal mondo, ma vivi, come il lievito nella pasta. L\u2019invito che vi rivolgo \u00e8 semplice ",
    "docnum": 9,
    "parId": 11,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "In un momento in cui la crisi economica si fa sentire pesantemente anche sulle scuole paritarie, ",
    "docnum": 9,
    "parId": 12,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "Non svendete mai i valori umani e cristiani di cui siete testimoni nella famiglia, nella scuola, ",
    "docnum": 9,
    "parId": 13,
    "parPos": 0
  },
  {
    "text": "conterranee, la beata Antonia Mesina e la beata Pierina Morosini. Ieri insieme nella solenne ",
    "docnum": 0,
    "parId": 3,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " come pastori in mezzo al gregge essi sono i primi a trepidare per le insidie con cui le forze del ",
    "docnum": 0,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " sono esse il grembo di quella santit\u00e0 laicale che la Chiesa in questi giorni addita a tutti come ",
    "docnum": 0,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "per la famiglia. Il suo martirio e la sua verginit\u00e0 sono per tutti noi dono e responsabilit\u00e0;",
    "docnum": 0,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "\u201d. Era, questo, un saluto abituale della beata Morosini, quando andava e veniva dal lavoro. Le sue ",
    "docnum": 0,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "beatificazioni. Sono un invito alla gioia ed alla conversione, perch\u00e9 Dio, \u201cche incorona gli umili ",
    "docnum": 0,
    "parId": 15,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "indicazioni che il senso cristiano offre sul modo di spenderla bene!",
    "docnum": 0,
    "parId": 17,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "in quel Dio che abbraccia ogni et\u00e0 con la sua eterna giovinezza!",
    "docnum": 0,
    "parId": 18,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "cristiana, senza tuttavia mai dimenticare che vi sono valori pi\u00f9 grandi, per i quali pu\u00f2 essere ",
    "docnum": 0,
    "parId": 19,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "presenza qui rinsalda i vincoli di unit\u00e0, di carit\u00e0 e di pace che vi uniscono nel collegio ",
    "docnum": 1,
    "parId": 3,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "cattoliche. So che la preoccupazione per l\u2019educazione ha sempre caratterizzato la vita della Chiesa ",
    "docnum": 1,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "importanza per la missione della Chiesa. Per questo motivo i Vescovi della diocesi hanno un ",
    "docnum": 1,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "ricerca del bene comune. La situazione in continuo cambiamento, in particolare, mette alla prova le ",
    "docnum": 1,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "necessario tenere a mente le parole del Gravissimum Educationis:",
    "docnum": 1,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "scuole e la loro giusta distribuzione, ma anche promuovendo la comprensione della natura e ",
    "docnum": 1,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "sacerdoti, religiosi e quanti sono coinvolti nella vita delle scuole cattoliche siano al corrente ",
    "docnum": 1,
    "parId": 10,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "\u201ccurriculum\u201d degli studi regolari e nella rete di relazioni che le costituisce, ma soprattutto come ",
    "docnum": 1,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " le scuole cattoliche vanno bene quando c\u2019\u00e8 una grande consonanza tra casa e parrocchia, tra ",
    "docnum": 1,
    "parId": 13,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Signori, convenuti a Roma per partecipare al terzo Congresso mondiale sull\u2019emergenza e la medicina ",
    "docnum": 10,
    "parId": 3,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "e importante. Essa, che nella sollecitudine di Cristo verso i malati (cf. Mt 9, 35) vede l\u2019esempio ",
    "docnum": 10,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " noi siamo non di rado testimoni e vittime di catastrofi provocate o aggravate dall\u2019intervento ",
    "docnum": 10,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "razionalmente applicate e, soprattutto, se capaci di coinvolgere ordinatamente il maggior numero di ",
    "docnum": 10,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "provoca sovente una spiacevole tensione tra la generosit\u00e0 dell\u2019intervento e la sua razionale ",
    "docnum": 10,
    "parId": 10,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "cicliche che sembrano colpire con puntuale e drammatica periodicit\u00e0 determinate aree geografiche ",
    "docnum": 10,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "contributo possa dare, anche nel vostro campo, la fede, sia a livello di sensibilizzazione che sul ",
    "docnum": 10,
    "parId": 14,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "non soltanto chi \u00e8 direttamente colpito, ma la sua famiglia, l\u2019ambiente, i mezzi, ogni cosa. Il ",
    "docnum": 10,
    "parId": 15,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "aspetto, ma deve aprirsi alla collaborazione con quanti, pur consapevoli di non poter sanare ",
    "docnum": 10,
    "parId": 16,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "ringraziamento verso coloro che, a diversi livelli, lo hanno reso possibile e lo hanno realizzato. ",
    "docnum": 11,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "della perfezione estetica ed esistenziale, a servizio di un\u2019umanit\u00e0 bisognosa, oggi pi\u00f9 che mai, di ",
    "docnum": 11,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "negli anni Trenta del secolo scorso. Ringrazio il Cardinale Jos\u00e9 Saraiva Martins, Prefetto della ",
    "docnum": 12,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "luminosa testimonianza dei martiri spagnoli, che vanno ad aggiungersi ai martiri Albertina ",
    "docnum": 12,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "secolarizzate del nostro tempo. \u00c8 la pacifica battaglia dell'amore che ogni cristiano, come Paolo, ",
    "docnum": 12,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "particuli\u00e8rement les personnes des missions catholiques de langue italienne, portugaise et ",
    "docnum": 12,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "including the group from the Oratory Prep School in Oxfordshire, England. The Gospel invites us to ",
    "docnum": 12,
    "parId": 10,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Petersplatz willkommen. Unter ihnen gr\u00fc\u00dfe ich besonders die Pilger aus dem Erzbistum Freiburg. Die ",
    "docnum": 12,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " Naj vas te dni v Rimu in kasneje povsod spremlja moj blagoslov!",
    "docnum": 12,
    "parId": 13,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " La mia Benedizione vi accompagni durante il vostro soggiorno romano e sempre.]",
    "docnum": 12,
    "parId": 14,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Komensk\u00e9ho z\u00a0Bratislavy. Mil\u00ed mlad\u00ed, prijmite Apo\u0161tolsk\u00e9 po\u017eehnanie, ktor\u00e9 v\u010fa\u010dne ude\u013eujem v\u00e1m ",
    "docnum": 12,
    "parId": 15,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Facolt\u00e0 di Diritto dell\u2019Universit\u00e0 Comenio da Bratislava. Cari giovani, con gioia imparto la ",
    "docnum": 12,
    "parId": 16,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Celiny Borz\u0119ckiej, za\u0142o\u017cycielki si\u00f3str zmartwychwstanek. B\u00f3g prowadzi\u0142 j\u0105 do \u015bwi\u0119to\u015bci przez r\u00f3\u017cne ",
    "docnum": 12,
    "parId": 17,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "beatificazione di Madre Celina Borz\u0119cka, fondatrice delle Suore della Risurrezione. Dio la condusse ",
    "docnum": 12,
    "parId": 18,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "beatificazione di , fondatrice delle Suore della Risurrezione di Nostro Signore Ges\u00f9 Cristo. Saluto ",
    "docnum": 12,
    "parId": 19,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " Pakistan, Filippine I, Guam (Stati Uniti II), Giappone,  Anchorage (Stati Uniti II) 16-27 febbraio ",
    "docnum": 13,
    "parId": 0,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "presso questo Monumento alla Pace. Due citt\u00e0, avranno per sempre i loro nomi uniti, due citt\u00e0 ",
    "docnum": 13,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "questa visita al Monumento alla Pace di Hiroshima per una personale ed intima convinzione che ",
    "docnum": 13,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "superficie terrestre i nomi di molti \u2013 troppi \u2013 luoghi vengono ricordati soprattutto perch\u00e9 hanno ",
    "docnum": 13,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "terribile e di chi per lunghi anni ha riportato nel corpo e nella mente quei germi di morte che ",
    "docnum": 13,
    "parId": 10,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "potrebbero preferire non ricordare l\u2019orrore della guerra nucleare e le sue terribili conseguenze. ",
    "docnum": 13,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "modo da poter meglio afferrare il significato della sfida di oggi. Da quel giorno fatale, le armi ",
    "docnum": 13,
    "parId": 13,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "nucleare. Ricordare Hiroshima \u00e8 impegnarsi per la pace. Ricordare ci\u00f2 che la gente di questa citt\u00e0 ",
    "docnum": 13,
    "parId": 14,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "decisioni in campo economico e sociale ad agire in armonia con le richieste di pace piuttosto che ",
    "docnum": 13,
    "parId": 15,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "gente si spegneva, desidero rivolgere un appello a tutto il mondo in nome della vita, dell\u2019umanit\u00e0, ",
    "docnum": 13,
    "parId": 16,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " assumiamo la responsabilit\u00e0 per gli altri e per il futuro senza limitazioni di frontiere e ",
    "docnum": 13,
    "parId": 18,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " muoviamoci verso i nostri fratelli e sorelle bisognosi, saziamo la fame, offriamo un riparo ai ",
    "docnum": 13,
    "parId": 19,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " un popolo non alzer\u00e0 pi\u00f9 la spada contro un altro popolo, non si eserciteranno pi\u00f9 nell\u2019arte della ",
    "docnum": 13,
    "parId": 20,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "qualvolta i popoli ripongono la loro fiducia  nelle armi e nella guerra;",
    "docnum": 13,
    "parId": 24,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "della pace,  la forza della giustizia  e la gioia dell\u2019amicizia;",
    "docnum": 13,
    "parId": 25,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "che non vogliono la guerra  e sono pronte a percorrere  il cammino della pace;",
    "docnum": 13,
    "parId": 26,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "desiderio di sperimentare pi\u00f9 a fondo la verit\u00e0 di questa preziosa parola di Cristo, voi siete ",
    "docnum": 14,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Continente africano, celebrando con esse il mistero dell\u2019unit\u00e0 che pulsa nel grande Organismo della ",
    "docnum": 14,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "particolarmente cara, ma avete altres\u00ec posto in atto una dimensione caratteristica della vostra ",
    "docnum": 14,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Vescovi, vi aiuter\u00e0 a portare con maggiore serenit\u00e0 il vostro fardello. Ed ancora:",
    "docnum": 14,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "universale comunione ecclesiastica, non possono non essere coerentemente condotti a rapportarsi al ",
    "docnum": 14,
    "parId": 10,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "circondati \u2013 come allora lo erano i Dodici in mezzo ai centoventi \u2013 dai nostri fratelli. E, come ",
    "docnum": 14,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Leone XII di felice memoria. Ci \u00e8 stata consegnata pi\u00f9 tardi di quanto l\u2019urgente gravit\u00e0 ",
    "docnum": 15,
    "parId": 3,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "richiedeva, giudicammo che un accurato esame della questione fosse da affidare ad una speciale ",
    "docnum": 15,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "relazione, Venerabile Fratello, sia da documenti inviatici;",
    "docnum": 15,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "chiamato, a portare pazientemente la croce che il Signore ti ha posto sulle spalle, affinch\u00e9 ",
    "docnum": 15,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "tue fatiche e alle tue azioni pastorali i frutti pi\u00f9 copiosi. Con tale auspicio affettuosamente ",
    "docnum": 15,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "dirigenti e impiegati della Cassa di risparmio di Roma, l'alta stima che nutriamo per il vostro ",
    "docnum": 16,
    "parId": 3,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "eminentemente sociale e perci\u00f2 degno dei pi\u00f9 ampi elogi:",
    "docnum": 16,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " questo senso e questa abitudine suppongono infatti \u2014 e reciprocamente favoriscono e sviluppano il ",
    "docnum": 16,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "famiglia l'unione, l'alle grezza in una serena semplicit\u00e0 e la dignit\u00e0 morale?",
    "docnum": 16,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "vostri depositanti un impiego fruttifero, non solo a loro privato vantaggio, ma anche a profitto ",
    "docnum": 16,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "una delle classi pi\u00f9 meritevoli della societ\u00e0, impartiamo di cuore a voi tutti, ai vostri clienti, ",
    "docnum": 16,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "- 1\u00b0 marzo 1951, pp. 335 - 336\u00a0Tipografia Poliglotta Vaticana",
    "docnum": 16,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "esploratori dell\u2019uomo, dell\u2019universo e della storia, a voi tutti, pellegrini in marcia verso la ",
    "docnum": 17,
    "parId": 3,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " Perch\u00e9 qui tutti noi, Vescovi, Padri del Concilio, siamo in ascolto della verit\u00e0. Che cosa \u00e8 stato ",
    "docnum": 17,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "non sono mai estranei ai nostri. Noi siamo gli amici della vostra vocazione di ricercatori, gli ",
    "docnum": 17,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " continuate a cercare, senza stancarvi, senza mai disperare della verit\u00e0!",
    "docnum": 17,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " guai a chi chiude volontariamente gli occhi alla luce! Pensare \u00e8 anche una responsabilit\u00e0:",
    "docnum": 17,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "d\u2019un accordo profondo fra la vera scienza e la vera fede, l\u2019una e l\u2019altra a servizio dell\u2019unica ",
    "docnum": 17,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "espressione della consacrazione, garanzia dell'identit\u00e0 carismatica, sostegno della comunione ",
    "docnum": 18,
    "parId": 3,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "specialmente alla nuova sensibilit\u00e0 ecclesiale scaturita dal  e codificata nel vigente Codice di ",
    "docnum": 18,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Vangelo. In questa scia siete chiamati oggi a camminare con rinnovato zelo per spingervi, con ",
    "docnum": 18,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "ITALIANI SUL TEMA \u201cIL LAVORO CHE VOGLIAMO. LIBERO, CREATIVO, PARTECIPATIVO E SOLIDALE\u201d",
    "docnum": 19,
    "parId": 0,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "convocata a Cagliari. Rivolgo il mio saluto fraterno al Cardinale Gualtiero Bassetti, Presidente ",
    "docnum": 19,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Settimane Sociali in Italia. La sua testimonianza di laico \u00e8 stata vissuta in tutte le dimensioni ",
    "docnum": 19,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " il seminatore, il mietitore, i vignaioli, gli amministratori, i pescatori, i pastori, i ",
    "docnum": 19,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "libero, creativo, partecipativo e solidale\u00bb. Cos\u00ec nell'Esortazione apostolica    ho voluto definire ",
    "docnum": 19,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " bisogna perci\u00f2 difenderla e promuoverla. Con l\u2019Enciclica    (1891) di Papa , la Dottrina sociale ",
    "docnum": 19,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "non hanno pi\u00f9 la forza di cercarlo, e ai sottoccupati, che lavorano solo qualche ora al mese senza ",
    "docnum": 19,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "raccolto sono come la foresta che cresce senza fare rumore, e ci insegnano due virt\u00f9:",
    "docnum": 19,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "modello di sviluppo che ha prodotto un grave debito ecologico. L\u2019innovazione tecnologica va guidata ",
    "docnum": 19,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "lesivo di ci\u00f2 che \u00e8 \u00abil giusto\u00bb per i lavoratori della prima ora (cfr Mt 20,1-16). La diversit\u00e0 tra ",
    "docnum": 19,
    "parId": 13,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "mentre chiedo di pregare anche per me e per il mio servizio alla Chiesa, invio di cuore a tutti voi ",
    "docnum": 19,
    "parId": 15,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "INTERNAZIONALE UMANITARIO,  PROMOSSO DAL PONTIFICIO CONSIGLIO DELLA GIUSTIZIA E DELLA PACE",
    "docnum": 2,
    "parId": 0,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "internazionale umanitario, organizzato congiuntamente dalla , dal  e dal . Vi saluto tutti ",
    "docnum": 2,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "internazionale umanitario, relative alla protezione della dignit\u00e0 umana durante i conflitti armati ",
    "docnum": 2,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "vostra missione di accompagnamento spirituale dei membri delle forze armate e delle loro famiglie ",
    "docnum": 2,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "militari che, avendo vissuto l\u2019esperienza della guerra, hanno assistito a crimini atroci. Queste ",
    "docnum": 2,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "quello della guerra, che \u00e8 in s\u00e9 stesso disumanizzante. Esso \u00e8 volto a proteggere coloro che non ",
    "docnum": 2,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "persona e della comunit\u00e0 umana, \u00e8 l\u2019abolizione della guerra. Perci\u00f2 dobbiamo sempre impegnarci a ",
    "docnum": 2,
    "parId": 10,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "ad alimentare nei militari e nelle loro famiglie la dimensione spirituale ed etica, che li aiuti ad ",
    "docnum": 2,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "indurre gli uomini, merc\u00e9 l\u2019osservanza dei suoi comandamenti, a guadagnarsi la vita eterna, non ",
    "docnum": 20,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "miseri tempi. Se osserviamo coloro che attendono alla predicazione, li troviamo in un numero cos\u00ec ",
    "docnum": 20,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " non si pu\u00f2 negare per\u00f2 che purtroppo insufficiente sia il rimedio che i ministri della divina ",
    "docnum": 20,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "immediati Predecessori, abbiamo creduto, in un affare di tanta importanza, di dover porre ogni ",
    "docnum": 20,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "retta via. Ora, siffatti motivi possono ridursi a tre:",
    "docnum": 20,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "principalmente ai Vescovi \u00bb(4). E gli Apostoli, ai quali i Vescovi succedettero, ritennero che ",
    "docnum": 20,
    "parId": 10,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "rari, tra i sacri oratori, coloro dei quali si potrebbe ripetere con verit\u00e0 quello di cui si lagna ",
    "docnum": 20,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "incarico cos\u00ec santo e rilevante. Il decreto del Concilio Tridentino, infatti, permette ai Vescovi ",
    "docnum": 20,
    "parId": 13,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "rivestito di virt\u00f9 dall\u2019alto. Come ci\u00f2 sia, Venerabili Fratelli, lo possiamo cogliere dall\u2019esempio ",
    "docnum": 20,
    "parId": 14,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "ordiniamo che d\u2019ora innanzi tutti coloro che domandano la facolt\u00e0 di predicare abbiano a sostenere ",
    "docnum": 20,
    "parId": 15,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " si rileva da questo: essi possono e debbono dire di s\u00e9 quanto scrisse San Paolo:",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "nella predicazione soltanto gli applausi. Il pi\u00f9 delle volte coloro che usano manifestazioni di ",
    "docnum": 20,
    "parId": 18,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Venerabili Fratelli, vigilare con ogni diligenza affinch\u00e9, scoprendo qualcuno che faccia servire la ",
    "docnum": 20,
    "parId": 19,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "i necessari requisiti a compiere bene questo ministero. Quali siano questi, lo insegna coll\u2019esempio ",
    "docnum": 20,
    "parId": 20,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "soprattutto considerate. La prima, che San Paolo si abbandon\u00f2 tutto alla divina volont\u00e0. Infatti, ",
    "docnum": 20,
    "parId": 21,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Damiano: \u00ab  Due cose sono assolutamente necessarie al predicatore:",
    "docnum": 20,
    "parId": 24,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "predicazione, egli li riassume in questa espressione:",
    "docnum": 20,
    "parId": 25,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "agli acoltatori, non osano toccare certi argomenti della dottrina cristiana. Forse che il medico ",
    "docnum": 20,
    "parId": 26,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " \u00abNon con le persuasive parole della sapienza umana  \u00bb(32). Quanto \u00e8 importante, Venerabili ",
    "docnum": 20,
    "parId": 27,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " non si pu\u00f2 dar credito al predicatore che utilizza solo le verit\u00e0 rivelate. \u00c8 proprio vero?",
    "docnum": 20,
    "parId": 28,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " \u00ab Se io piacessi agli uomini, non sarei pi\u00f9 servitore di Cristo \u00bb(34). Con l\u2019anima tutta accesa ",
    "docnum": 20,
    "parId": 29,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "respingendo gl\u2019indegni e scegliendo, preparando, guidando gl\u2019idonei per formarne dei predicatori, ",
    "docnum": 20,
    "parId": 30,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Madre dello stesso Verbo incarnato e Regina degli Apostoli, volga lo sguardo al suo gregge e, ",
    "docnum": 20,
    "parId": 31,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "l\u2019Apostolica Benedizione a voi, Venerabili Fratelli, al vostro Clero e al popolo.",
    "docnum": 20,
    "parId": 32,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "rappresentanti dell\u2019Unione Apostolica del Clero diocesano, venuti da ogni continente in occasione ",
    "docnum": 21,
    "parId": 3,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "l\u2019insegnamento che i Documenti pontifici hanno dedicato in varie tappe fondamentali alla vita ",
    "docnum": 21,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "coscienzioso, sereno, lieto, generoso del vostro ministero, che rinnova e prolunga quello stesso di ",
    "docnum": 21,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "nostro affetto, di cui \u00e8 pegno la nostra particolare benedizione.",
    "docnum": 21,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " Ci fa piacere apprendere che tale data commemorativa ha suscitato in voi propositi di sempre ",
    "docnum": 21,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " ne \u00e8 prova il recente Decretum laudis, concesso alla Congregazione. Sappiate corrispondere ",
    "docnum": 21,
    "parId": 10,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "non venir mai meno agli impegni liberamente presi nella Chiesa!",
    "docnum": 21,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " Ihr feiert in diesen Tagen das f\u00fcnfzigjahrige Bestehen eures Chores. Wir freuen Uns herzlich mit ",
    "docnum": 21,
    "parId": 15,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "lavoro vissute nella preghiera, nello studio, nello scambio fraterno di proposte e di idee, han ",
    "docnum": 22,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "vissuta della collegialit\u00e0, i testi dottrinali e pastorali laboriosamente redatti, come altrettanti ",
    "docnum": 22,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "in maniera adeguata agli uomini del loro tempo, sforzandosi cio\u00e8 di usare un linguaggio che fosse ",
    "docnum": 22,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "tale parola, nella sua pienezza, giunga ai nostri contemporanei e le opere compiute da Dio siano ad ",
    "docnum": 22,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "responsabilit\u00e0 di conservare puro e integro il deposito della fede e la missione di annunciare ",
    "docnum": 22,
    "parId": 14,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " \u00abTra i principali doveri dei vescovi eccelle la predicazione del Vangelo. I vescovi, infatti, sono ",
    "docnum": 22,
    "parId": 15,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " nelle presenti circostanze, il compimento necessario e urgente di questo fondamentale dovere ",
    "docnum": 22,
    "parId": 17,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "a stretto contatto con la societ\u00e0 del suo tempo, ispirava la sua cultura e le partecipava le sue ",
    "docnum": 22,
    "parId": 18,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Diocesi, a ciascun Sinodo, a ciascuna Conferenza Episcopale curare attentamente che questo sforzo ",
    "docnum": 22,
    "parId": 19,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " se le inchieste sociologiche ci sono utili per meglio conoscere la mentalit\u00e0 dell\u2019ambiente, le ",
    "docnum": 22,
    "parId": 20,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "progredire ulteriormente nell\u2019intelligenza della sua fede. Questi problemi dobbiamo conoscerli, non ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "teologica, un considerevole lavoro resta da compiere, specialmente per approfondire la teologia ",
    "docnum": 22,
    "parId": 22,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "fondate. Per quanto necessaria la funzione dei teologi, non ai sapienti per\u00f2 Dio ha affidato la ",
    "docnum": 22,
    "parId": 23,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "comunitario di questa responsabilit\u00e0 di sede di sinodo dei Vescovi e di Conferenza Episcopale, non ",
    "docnum": 22,
    "parId": 24,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "familiare con la meditazione e la preghiera di ogni giorno?",
    "docnum": 22,
    "parId": 27,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " \u00abSe un figlio domanda del pane - dice Ges\u00f9 - quale \u00e8 fra di voi quel padre che gli dar\u00e0 un sasso?",
    "docnum": 22,
    "parId": 28,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "con delicatezza e prudenza, ma con chiaroveggenza e fermezza, le indispensabili decisioni per un ",
    "docnum": 22,
    "parId": 29,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "di Dio. Che la loro testimonianza sia sempre quella del Vangelo e la loro parola quella del Verbo ",
    "docnum": 22,
    "parId": 30,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "timidi Dio parla liberamente\u00bb (Enar. in Ps. 103;  Sermo 1, 19;",
    "docnum": 22,
    "parId": 31,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "scandire il nostro cammino, nei prossimi tre anni vorrei riflettere insieme a voi sulle Beatitudini ",
    "docnum": 23,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " Ges\u00f9 le ha proclamate nella sua prima grande predicazione, sulla riva del lago di Galilea. C\u2019era ",
    "docnum": 23,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "sola che conduce alla vita eterna. Non \u00e8 una strada facile, ma il Signore ci assicura la sua grazia ",
    "docnum": 23,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "opposto a quello che di solito viene comunicato dai media, dal pensiero dominante. Per la mentalit\u00e0 ",
    "docnum": 23,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "quale strada vogliamo percorrere per arrivare alla vera gioia. Si tratta di una grande sfida di ",
    "docnum": 23,
    "parId": 10,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "voi c\u2019\u00e8 un desiderio inestinguibile di felicit\u00e0, e questo vi permetter\u00e0 di smascherare e respingere ",
    "docnum": 23,
    "parId": 13,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " \u00abSiete forti e la parola di Dio rimane in voi e avete vinto il Maligno\u00bb (1 Gv 2,14). I giovani che ",
    "docnum": 23,
    "parId": 14,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "\u201cmendicante\u201d. Va legato al concetto ebraico di anawim, i \u201cpoveri di Iahweh\u201d, che evoca umilt\u00e0, ",
    "docnum": 23,
    "parId": 18,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "come un mendicante, un bisognoso in cerca d\u2019amore. Il  parla dell\u2019uomo come di un \u00abmendicante di ",
    "docnum": 23,
    "parId": 19,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Infatti, quando Ges\u00f9 gli parl\u00f2 nella persona del lebbroso e nel Crocifisso, egli riconobbe la ",
    "docnum": 23,
    "parId": 20,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " come possiamo concretamente far s\u00ec che questa povert\u00e0 in spirito si trasformi in stile di vita, ",
    "docnum": 23,
    "parId": 21,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "di vita evangelico segnato dalla sobriet\u00e0, a non cedere alla cultura del consumo. Si tratta di ",
    "docnum": 23,
    "parId": 22,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "riguarda i poveri. Dobbiamo prenderci cura di loro, essere sensibili alle loro necessit\u00e0 spirituali ",
    "docnum": 23,
    "parId": 23,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "qualcosa. Anche loro hanno tanto da offrirci, da insegnarci. Abbiamo tanto da imparare dalla ",
    "docnum": 23,
    "parId": 24,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "l\u2019Emmanuele, Dio-con-noi. Ed \u00e8 nel cuore dell\u2019uomo che il Regno, la signoria di Dio si stabilisce e ",
    "docnum": 23,
    "parId": 26,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "beni materiali e con i poveri. Davanti all\u2019esempio e alle parole di Ges\u00f9, avvertiamo quanto abbiamo ",
    "docnum": 23,
    "parId": 28,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Croce del Giubileo della Redenzione. Proprio a partire da quell\u2019atto simbolico di  inizi\u00f2 il grande ",
    "docnum": 23,
    "parId": 29,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Beatitudini. La gioia del Vangelo sgorga da un cuore povero, che sa esultare e meravigliarsi per le ",
    "docnum": 23,
    "parId": 30,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "CELEBRAZIONI DELV\u00b0 CENTENARIO DELLA MORTE DI SAN CASIMIRO",
    "docnum": 24,
    "parId": 0,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "traslazione delle reliquie di san Casimiro, nel quadro delle celebrazioni commemorative del 500\u00b0 ",
    "docnum": 24,
    "parId": 3,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "inginocchiarmi in preghiera presso la tomba del santo e trascorrere la giornata conclusiva insieme ",
    "docnum": 24,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "intercessione del vostro santo patrono e nel ricordo stimolante del suo preclaro esempio di vita di ",
    "docnum": 24,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "comunit\u00e0 lituana, in particolare la giovent\u00f9, perch\u00e9, lieta nella speranza, forte nella ",
    "docnum": 24,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "gloria accanto al suo Figlio divino. Ci invita inoltre a prendere coscienza del futuro che ancora ",
    "docnum": 25,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "obbedienza alla volont\u00e0 del Padre ha abbattuto il regno del peccato e della schiavit\u00f9 ed ha ",
    "docnum": 25,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "e a trasmetterla alle future generazioni. Ci\u00f2 comporta per ognuno la necessit\u00e0 di una rinnovata ",
    "docnum": 25,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Madre della nostra speranza. Il suo cantico di lode ci ricorda che Dio non dimentica mai le sue ",
    "docnum": 25,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "di Dio, di usare tale libert\u00e0 in modo saggio per servire i nostri fratelli e sorelle, e di vivere e ",
    "docnum": 25,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "nazioni, battezzandole nel nome del Padre e del Figlio e dello Spirito Santo, insegnando loro ad ",
    "docnum": 26,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "salmo responsoriale della liturgia odierna, lo riprendiamo con la stirpe dei credenti incominciata ",
    "docnum": 26,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "vostre Diocesi, i martiri, come il beato Pierre-Ren\u00e9 Rogue di cui la Diocesi di Vannes celebra ",
    "docnum": 26,
    "parId": 10,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "salutarvi, pellegrini giunti da tutta la regione apostolica dell\u2019Ovest per accogliere il Successore ",
    "docnum": 26,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " Tutto il Popolo di Dio \u00e8 un popolo missionario. Il Vangelo di questa messa sottolinea con forza ",
    "docnum": 26,
    "parId": 14,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "uomini e donne, si sono recati in tutti i continenti per annunciare Cristo. Vorrei salutare e ",
    "docnum": 26,
    "parId": 15,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "storia delle sue comunit\u00e0 e della sua cultura. Auspichiamo che la Chiesa in Francia, proseguendo il ",
    "docnum": 26,
    "parId": 17,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "con le parole che pubblichiamo in una nostra traduzione italiana:",
    "docnum": 26,
    "parId": 18,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "singolare opera missionaria di Giovanni da Montecorvino, primo evangelizzatore fra i cinesi e primo ",
    "docnum": 27,
    "parId": 3,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "attivit\u00e0 missionaria a Khambaliq avevano dato vita a numerose e ferventi comunit\u00e0 cristiane e a una ",
    "docnum": 27,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "compimento della missione ricevuta da Cristo di confermarle nella fede, nella speranza e nell'amore ",
    "docnum": 27,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "laici di quella cara comunit\u00e0, che spero di incontrarre il pi\u00f9 presto possibile quando la Divina ",
    "docnum": 27,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "senso, siamo sempre anche in \"sinodo\", in cammino comune al Signore sotto la guida della Parola di ",
    "docnum": 28,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "contributi di questo Sinodo, abbiamo anche sentito una bella polifonia della fede, una sinfonia ",
    "docnum": 28,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "reciproco. E proprio ascoltandoci gli uni gli altri abbiamo imparato meglio ad ascoltare la Parola ",
    "docnum": 28,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "arricchiti da questo ascolto reciproco. Nell'ascoltare l'altro, ascoltiamo meglio anche il Signore ",
    "docnum": 28,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "arcidiocesi che si distingue per la sua adesione alla fede, per la sua unit\u00e0 familiare e per i suoi ",
    "docnum": 29,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "percorrere le strade del Messico e di esser testimone dell\u2019amore che qui si professa a Cristo, alla ",
    "docnum": 29,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "famiglie operaie, con famiglie cristiane, che dai loro posti di lavoro sanno essere agenti del bene ",
    "docnum": 29,
    "parId": 10,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Colui che nacque in seno ad una famiglia operaia, che crebbe in et\u00e0, sapienza e grazia, che da sua ",
    "docnum": 29,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "lavoro, ma nondimeno aperte alla bont\u00e0 e alle necessit\u00e0 dei fratelli. Permettetemi di entrare nelle ",
    "docnum": 29,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "seguaci del bene e amici di Cristo. Non mi negate la gioia del vostro senso di responsabilit\u00e0 negli ",
    "docnum": 29,
    "parId": 13,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "di questa nazione e in tutto ci\u00f2 che contribuisce a far giungere i benefici della civilizzazione ",
    "docnum": 29,
    "parId": 14,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "ascoltano la mia parola attraverso i mezzi di comunicazione sociale. Ricordate quella Vergine Madre ",
    "docnum": 29,
    "parId": 15,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "racchiude grandi valori ed esige criteri e norme morali per orientare chi crede in Dio e in Ges\u00f9 ",
    "docnum": 29,
    "parId": 16,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "umano e figlio di Dio. Il lavoro offre l\u2019opportunit\u00e0 di impegnarsi con tutta la comunit\u00e0 senza ",
    "docnum": 29,
    "parId": 19,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "vostre famiglie e perch\u00e9 la vita del focolare sia sempre piena e gioiosa. La fede cristiana deve ",
    "docnum": 29,
    "parId": 22,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "col mondo operaio, con il quale mi sento sempre tanto in sintonia. Siete per il Papa amici e ",
    "docnum": 29,
    "parId": 24,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "sportive che procurano alla famiglia lo sviluppo fisico e spirituale e l\u2019allegria di una mente sana ",
    "docnum": 29,
    "parId": 25,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "rivolto, e a tutti i membri della vostra Associazione. Riunendo e sostenendo quanti hanno subito ",
    "docnum": 3,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "situazione di particolare sofferenza, soprattutto quando l\u2019handicap che portano impedisce loro di ",
    "docnum": 3,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "stessa, che nello Statuto (cfr art. 3) prevede che si miri all\u2019inserimento o reinserimento ",
    "docnum": 3,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "dannosa equivalenza tra lavoro e produttivit\u00e0, che porta a misurare il valore delle persone in base ",
    "docnum": 3,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "istituzioni civili, e in particolare con il Ministero del Lavoro e con quello dell\u2019Istruzione, ",
    "docnum": 3,
    "parId": 10,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "tristezza e aumenta la fraternit\u00e0 e la gioia. Vi accompagno con la mia preghiera e la mia ",
    "docnum": 3,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "partecipato alla beatificazione della vostra compatriota d\u2019Himlaya. Questo grandissimo esempio ",
    "docnum": 31,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "sono sforzato, con i miei collaboratori, di manifestarvi la mia costante premura di operare per il ",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "molto, date molto. Se possedete poco, portate almeno le vostre risorse morali e spirituali che sono ",
    "docnum": 31,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "beata. La sua vita \u00e8 ormai luce sulle alture del Libano. Essa pu\u00f2 schiarire e scaldare gli spiriti ",
    "docnum": 31,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " Il venerd\u00ec santo \u00e8 stato sopraffatto dall\u2019alba radiosa della Pasqua. Dio non cessa di portare la ",
    "docnum": 31,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "cordiale. Ogni beatificazione e santificazione \u00e8 un grosso dono di Dio a tutta la Chiesa ma ",
    "docnum": 31,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "suo patrimonio spirituale, che voi ancora oggi custodite e accrescete quali consorelle, allieve, ",
    "docnum": 31,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "richiede la persona nella sua totalit\u00e0. Ci\u00f2 significa porre Dio al centro della propria vita, ",
    "docnum": 31,
    "parId": 13,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "calunnie. Fu proprio combattendo dolorosamente per il riconoscimento ecclesiale del suo Ordine che ",
    "docnum": 31,
    "parId": 14,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "beatificazione di Madre Teresa di Ges\u00f9. So che molte sorelle della scuola di Notre-Dame servono la ",
    "docnum": 31,
    "parId": 17,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "nel testimoniare la verit\u00e0 del Vangelo. Possa Cristo riempire i vostri cuori di pace e di gioia. Di ",
    "docnum": 31,
    "parId": 18,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "ai religiosi Passionisti, giunti per la beatificazione di Pio Campidelli.",
    "docnum": 31,
    "parId": 20,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "beatificazione di Pio Campidelli, sono lieto d\u2019incontrarvi in questa udienza che ci consente di ",
    "docnum": 31,
    "parId": 21,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " la fedelt\u00e0 alla vocazione e la contemplazione del mistero della passione di Cristo, secondo il ",
    "docnum": 31,
    "parId": 23,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "dovunque nel nostro corpo la morte di Ges\u00f9, perch\u00e9 anche la vita di Ges\u00f9 si manifesti nel nostro ",
    "docnum": 31,
    "parId": 24,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "passionisti. Voi siete spesso a contatto con la giovent\u00f9, e io mi compiaccio con voi per le ",
    "docnum": 31,
    "parId": 25,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "il mio augurio pi\u00f9 sentito di guarigione. Infatti sono venuto qui essenzialmente per voi e per ",
    "docnum": 32,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "nell\u2019avvicinarsi della solennit\u00e0 di Pasqua estendo il mio augurio a tutti i malati e i sofferenti ",
    "docnum": 32,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "venivano a pregare il Professor Antonio Mosca e Suor Luciana Iezzi. Il cuore si riempie tuttora di ",
    "docnum": 32,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Repubblica, della Medaglia d\u2019Oro al merito della Sanit\u00e0 Pubblica. Essi hanno lasciato un vuoto ",
    "docnum": 32,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "assillante servizio, aveva dato prova di eccezionale ricchezza professionale, morale, umana e ",
    "docnum": 32,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "tanto pi\u00f9 in questo luogo di sofferenza e di speranza, sorge spontaneo nel credente l\u2019interrogativo ",
    "docnum": 32,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " \u201cSe il chicco di grano caduto in terra non muore, rimane solo;",
    "docnum": 32,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "che aiuta a superare i disagi della malattia e le eventuali sempre possibili insufficienze:",
    "docnum": 32,
    "parId": 13,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "possedeva una profonda sapienza. In una pubblicazione recentemente edita si legge questo pensiero ",
    "docnum": 32,
    "parId": 14,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "deferenti parole di benvenuto e di affetto che mi ha rivolto, anche a nome del Governo, delle alte ",
    "docnum": 33,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "nella preparazione di questo viaggio e perch\u00e9 mi senta a casa. E non \u00e8 difficile sentirsi a casa in ",
    "docnum": 33,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "secco. La memoria, poggiata saldamente sulla giustizia, libera da sentimenti di vendetta e di odio, ",
    "docnum": 33,
    "parId": 10,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "stabile. Ed \u00e8 giusto riconoscere con soddisfazione i molti progressi fatti su questa strada grazie ",
    "docnum": 33,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "ricordare in modo speciale i miei fratelli paraguaiani di Buenos Aires, della mia diocesi ",
    "docnum": 33,
    "parId": 15,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "mutamenti politici nell\u2019Europa Centrale e Orientale hanno offerto nuove occasioni per portare la ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "modo, ai seguaci di Cristo, ad essere utenti intelligenti dei mezzi di comunicazione, ad essere ",
    "docnum": 34,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Assemblea e continueranno a occuparvi nel futuro. Con la preghiera che le vostre opere nei e per i ",
    "docnum": 34,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "incontrammo per la prima volta a Utrecht, esprimeste i problemi che sentite profondamente. Essi ",
    "docnum": 35,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "credenti, ma esse hanno avuto serie conseguenze, separandoci gli uni dagli altri e rompendo la ",
    "docnum": 35,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Sappiamo che le divisioni tra i cristiani sono state uno scandalo e un ostacolo alla missione della ",
    "docnum": 35,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "convergenza tra le molte Chiese e comunit\u00e0 ecclesiali sul significato dell\u2019Eucaristia. Noi ci ",
    "docnum": 35,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "dalla nostra comprensione del mistero della Chiesa e del ministero che serve l\u2019unit\u00e0. Tutti questi ",
    "docnum": 35,
    "parId": 10,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "cosa verso di lui, che \u00e8 il capo, Cristo\u201d (Ef 4, 15). Sosteniamoci vicendevolmente nella ricerca ",
    "docnum": 35,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "essere un regresso. Dobbiamo continuare. Credo che ogni sforzo nel dialogo, con l\u2019obiettivo di ",
    "docnum": 35,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "\u00ababbiamo ripetuto: \u201cI cieli narrano la gloria di Dio\u201d:",
    "docnum": 36,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "17, 26-37) \u2014 ci parlano di glorie umane, anzi di idolatrie\u00bb. In particolare, ha fatto notare il ",
    "docnum": 36,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "create da Dio\u00bb hanno finito per prenderli per \u00abd\u00e8i\u00bb. \u00c8 proprio \u00abl\u2019idolatria dell\u2019immanenza\u00bb. In ",
    "docnum": 36,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Pontefice, rilevando per\u00f2 che \u00abanche il tramonto ha la sua bellezza\u00bb. E ce l\u2019abbiamo tutti \u00abil ",
    "docnum": 36,
    "parId": 10,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "odierno \u00abGes\u00f9, parlando dell\u2019ultimo giorno, proprio del tramonto, dice:",
    "docnum": 36,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " essere attaccato alle abitudini, senza pensare che questo finir\u00e0\u00bb. E \u00abla Chiesa ci fa guardare la ",
    "docnum": 36,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "dell\u2019anno liturgico e ci fa pensare proprio alla fine delle cose create\u00bb. S\u00ec, \u00absaranno trasformate, ",
    "docnum": 36,
    "parId": 13,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " (cfr Lc 24, 29).Con queste parole i discepoli di Emmausinvitarono il misterioso Viandantea restare ",
    "docnum": 37,
    "parId": 2,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Pasqua,restano nei secoli come memoria perennedella passione, morte e risurrezione di Cristo!",
    "docnum": 37,
    "parId": 3,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "\u00a0pace per la terra consacrata dal tuo sangue\u00a0e intrisa del sangue di tante vittime innocenti;",
    "docnum": 37,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Rimani con noi ora e fino alla fine dei tempi.Fa\u2019 che il progresso materiale dei popolinon offuschi ",
    "docnum": 37,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Erzegovina e nelle Repubbliche vicine, \u00e8 purtroppo amareggiato dai motivi che vi hanno qui condotto ",
    "docnum": 38,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Ges\u00f9 di Nazaret nella parabola del Buon Samaritano. Vorrei, anzi, che questo vostro essere venuti ",
    "docnum": 38,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "distruttore della Federazione jugoslava. Vediamo sfilare sugli schermi televisivi masse sempre pi\u00f9 ",
    "docnum": 38,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "parola. Rimane la speranza, la quale \u00e8 pi\u00f9 forte, perch\u00e9 nutrita dalla fiducia in Dio onnipotente, ",
    "docnum": 38,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "particolarmente nel grande movimento di generosit\u00e0 sviluppatosi un po\u2019 dappertutto, per venire in ",
    "docnum": 38,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "speranza. Sapete di non essere soli, n\u00e9 abbandonati. La Chiesa cattolica \u00e8 al vostro fianco tramite ",
    "docnum": 38,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "scrive che \u201cfolle numerose venivano per ascoltarlo e farsi guarire\u201d (Lc 5, 15). Si trattava di ",
    "docnum": 39,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "mezzo a loro, e non in un deserto o in altri luoghi solitari. Il suo posto era in mezzo alla gente, ",
    "docnum": 39,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "egli \u201csi ritirava in luoghi solitari a pregare\u201d (Lc 5, 16). Era la traduzione in atti eminentemente ",
    "docnum": 39,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " esulta perch\u00e9 gli \u00e8 dato di rivelare questa paternit\u00e0;",
    "docnum": 39,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "(cf. Gv 13-141), \u00e8 particolarmente significativo ed eloquente circa la rivelazione dello Spirito ",
    "docnum": 39,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "che non pu\u00f2 non impressionare. Riguarda la \u201cbestemmia contro lo Spirito Santo\u201d. Egli dice:",
    "docnum": 39,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "lo Spirito Santo-Amore, \u00e8 contenuta un\u2019immensa ricchezza del cuore:",
    "docnum": 39,
    "parId": 13,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "con la sua presenza e la sua azione di Paraclito, confortatore dell\u2019uomo, confermatore della verit\u00e0 ",
    "docnum": 39,
    "parId": 14,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Europy. Patrzysz na Polsk\u0119, nasz\u0105 Ojczyzn\u0119, a r\u00f3wnocze\u015bnie spotykaj\u0105 si\u0119 przy Tobie w pielgrzymce ",
    "docnum": 39,
    "parId": 16,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "wsp\u00f3\u0142nych korzeni. S\u0105 one wielkim dziedzictwem pierwszej ewangelizacji, kt\u00f3ra ukszta\u0142towa\u0142a Europ\u0119, ",
    "docnum": 39,
    "parId": 17,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Duch-Pocieszyciel, Duch Prawdy, kt\u00f3ry odnawia oblicze ziem i kontynent\u00f3w. Upro\u015b nam Jego przyj\u015bcie ",
    "docnum": 39,
    "parId": 20,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "particulier, j\u2019offre mes v\u0153ux fervents aux Religieuses du Sacr\u00e9-C\u0153ur de Marie, qui c\u00e9l\u00e8brent le ",
    "docnum": 39,
    "parId": 22,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "(buddista) e gruppo Konko (buddista), desidero profondamente che il vostro viaggio in Europa ",
    "docnum": 39,
    "parId": 28,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "acompanhados pelo Bispo Auxiliar Sua Excel\u00eancia Reverend\u00edssima Dom Geraldo do Esp\u00edrito Santo \u00c1vila, ",
    "docnum": 39,
    "parId": 37,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Corso di Pastorale Vocazionale, organizzato dal \u201cCentro di Spiritualit\u00e0 Rogate\u201d, sul tema:",
    "docnum": 39,
    "parId": 39,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Provinciale per il Turismo e dall\u2019Amministrazione Provinciale di Latina -, che raccoglie numerosi ",
    "docnum": 39,
    "parId": 40,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "un invito a considerare la memoria che la Chiesa far\u00e0 domani dei Santi Gioacchino ed Anna, genitori ",
    "docnum": 39,
    "parId": 42,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Liberia, provate dal lungo e sanguinoso conflitto che ha ora il suo epicentro nella capitale ",
    "docnum": 39,
    "parId": 44,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "certamente esservi celebrazioni per tale ricorrenza. Come saprete, un\u2019aspra guerra civile \u00e8 ",
    "docnum": 39,
    "parId": 45,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "e di quanti si adoperano per aiutare a risolvere il conflitto e assistere la popolazione tanto ",
    "docnum": 39,
    "parId": 47,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "volta nelle anime dei credenti, desideriamo di esprimere a voi, diletti figli e figlie della ",
    "docnum": 4,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "nei deserti, nelle steppe, sulle distese dei ghiacci e dei mari, sull\u2019intero globo, riascoltassero, ",
    "docnum": 4,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "salvifico messaggio, gli uomini di oggi fossero soggiogati e rapiti dal medesimo senso di stupore, ",
    "docnum": 4,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "da tanta soprannaturale grandezza e penetrare dalla sua intima letizia:",
    "docnum": 4,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "hanno prodotto nel corso dei tempi, dovrebbe anche pi\u00f9 riconoscere la infinita distanza fra la sua ",
    "docnum": 4,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "dagli uomini moderni non solo impediscono loro di trarre dalle opere di Dio, e in particolare dalla ",
    "docnum": 4,
    "parId": 13,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "dell\u2019uomo \u00bb, idonea e bastevole per ogni esigenza della vita fisica e spirituale. In essi la ",
    "docnum": 4,
    "parId": 14,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " sentimenti pi\u00f9 o meno vivi, ma soltanto umani, quando pure non sono sopraffatti da costumanze ",
    "docnum": 4,
    "parId": 15,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "l\u2019accesso all\u2019arcana letizia del Natale. Edotti dalla dura esperienza degli ultimi due decenni, che ",
    "docnum": 4,
    "parId": 17,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "corrispondere cio\u00e8 alla totale esigenza dell\u2019uomo. Essa \u00e8 piuttosto una solitudine sdegnosa, quasi ",
    "docnum": 4,
    "parId": 18,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "a Lui si affianca da amico, discepolo e quasi collaboratore, e da Lui \u00e8 sospinto e sostenuto ",
    "docnum": 4,
    "parId": 19,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "e salutare influsso del Dio Incarnato, sta il vasto ceto di coloro, che n\u00e9 sentono orgoglio per ",
    "docnum": 4,
    "parId": 21,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "mondo, in cui le meraviglie si confondono con le miserie, ricolmo d\u2019incoerenze, come una via senza ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "il Verbo di Dio discese in questa vita terrena, assumendo una vera natura umana, e in tal guisa ",
    "docnum": 4,
    "parId": 27,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "riconducendo le menti a conservare e risvegliare i princip\u00ee della vera natura umana voluta da Dio?",
    "docnum": 4,
    "parId": 31,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "dal Cristianesimo, per attuare, in quanto era in loro potere, l\u2019ordine che garantisce la sicurezza. ",
    "docnum": 4,
    "parId": 32,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "condizioni presenti, per la sua sicurezza, l\u2019ordine test\u00e9 indicato, che rispecchia la vera natura ",
    "docnum": 4,
    "parId": 36,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "naturali ai nuovi sviluppi, ma quasi un attentato all\u2019essenza dei rapporti naturali dell\u2019uomo coi ",
    "docnum": 4,
    "parId": 37,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "popoli su cui domina, non dovrebbe omettere di notare che anche nell\u2019altra parte del mondo la ",
    "docnum": 4,
    "parId": 39,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "sociale, \u00e8 una superstizione, forse l\u2019unica del nostro razionalistico tempo industriale, ma \u00e8 anche ",
    "docnum": 4,
    "parId": 40,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "confermarlo. Noi respingiamo il comunismo come sistema sociale in virt\u00f9 della dottrina cristiana, e ",
    "docnum": 4,
    "parId": 43,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Nostri ultimi Predecessori nel supremo ufficio pastorale e di magistero, di non contentarsi di un ",
    "docnum": 4,
    "parId": 46,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "altri che il Figlio di Dio fatto uomo \u00e8 l\u2019unico saldo sostegno della umanit\u00e0 anche nella vita ",
    "docnum": 4,
    "parId": 47,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "\u00ab puro \u00bb, \u00ab spirituale \u00bb cristianesimo. Essi non hanno compreso questa divina istituzione, a ",
    "docnum": 4,
    "parId": 49,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "quella del singolo cristiano, di guisa che, come \u00ab tutte le cose furono fatte per mezzo di Lui e ",
    "docnum": 4,
    "parId": 53,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "ragionevolmente alla propria autonomia, completezza e saldezza, se la realt\u00e0 gli presenta da ogni ",
    "docnum": 4,
    "parId": 56,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "naturali e soprannaturali a edificare un mondo secondo l\u2019ordine naturale e soprannaturale voluto da ",
    "docnum": 4,
    "parId": 57,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "si sente assoluto padrone e maestro della sua esistenza, capace semplicemente di perseguire tutti ",
    "docnum": 4,
    "parId": 59,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "indipendentemente da altri valori non puramente tecnici e se quindi meriti di essere quasi ",
    "docnum": 4,
    "parId": 62,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "pace, di contrariare la pacifica convivenza degli uomini, dei popoli, dei diversi sistemi, perch\u00e9 ",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "l\u2019incessante ansia del Nostro cuore, e di cui un parziale problema richiede in questo momento una ",
    "docnum": 4,
    "parId": 68,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "la scienza crede di poter dire su eventi cos\u00ec gravi, e che stimiamo utile di qui riepilogare ",
    "docnum": 4,
    "parId": 69,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "coloro i quali sono in apprensione per gli effetti che produrrebbe il loro moltiplicarsi. Esso ",
    "docnum": 4,
    "parId": 70,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " in una esplosione nucleare si sviluppa in un tempo estremamente breve una enorme quantit\u00e0 di ",
    "docnum": 4,
    "parId": 71,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " intere citt\u00e0, anche fra le pi\u00f9 grandi e ricche di storia e di arte, annientate;",
    "docnum": 4,
    "parId": 72,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " vi \u00e8 chi ha suggerito le ispezioni con aerei appositamente attrezzati allo scopo di sorvegliare ",
    "docnum": 4,
    "parId": 73,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "quei tre provvedimenti, come oggetto di una intesa internazionale, \u00e8 un dovere di coscienza dei ",
    "docnum": 4,
    "parId": 74,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "restringere la possibilit\u00e0 di condurre una guerra;",
    "docnum": 4,
    "parId": 77,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "gli Uomini di Stato, penetrati da spirito di imparziale giustizia ed anche di generosit\u00e0, pur nei ",
    "docnum": 4,
    "parId": 78,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "questioni accennate rimanere passivi in un inutile rimpianto del passato o nel mutuo rimprovero di ",
    "docnum": 4,
    "parId": 79,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "profonde emozioni, \u00e8 perch\u00e9 nell\u2019umile culla dell\u2019Incarnato Figlio di Dio sono racchiuse le immense ",
    "docnum": 4,
    "parId": 83,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Natale ad adagiarsi nella culla per offrirsi a tutti. Ecco l\u2019augurio che Noi oggi esprimiamo alla ",
    "docnum": 4,
    "parId": 84,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "avvertita quasi sensibilmente, come nei giorni della sua terrena dimora, nel mondo di oggi. Vivo in ",
    "docnum": 4,
    "parId": 85,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "marzo 1955 - 1\u00b0 marzo 1956, pp. 433 - 449\u00a0Tipografia Poliglotta Vaticana",
    "docnum": 4,
    "parId": 86,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "misericordia e di grazia. Per due volte durante il mio soggiorno a Hiroshima ho parlato della ",
    "docnum": 5,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "altri che si dedicano per offrirvi le migliori cure possibili. Li assicuro della mia stima e li ",
    "docnum": 5,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " \u201cBeati i misericordiosi, perch\u00e9 otterranno misericordia\u201d (Mt 5,7). Nella mia enciclica sulla ",
    "docnum": 5,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "ORGANIZZATO DALLA PONTIFICIA UNIVERSIT\u00c0 LATERANENSE",
    "docnum": 6,
    "parId": 0,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "dall\u2019\u201cInstitutum Utriusque Iuris\u201d della Pontificia Universit\u00e0 Lateranense, con questo incontro. La ",
    "docnum": 6,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Magnifico dell\u2019Universit\u00e0 Lateranense, che ha voluto cordialmente manifestarmi i sentimenti e ",
    "docnum": 6,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "di quel diritto che \u00e8 proprio delle Comunit\u00e0 cristiane del Mediterraneo orientale. Ne \u00e8 ",
    "docnum": 6,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "della societ\u00e0 civile, favorendo la fondamentale distinzione tra l\u2019ordine temporale e l\u2019ordine ",
    "docnum": 6,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Chiesa ha consentito alle Comunit\u00e0 cristiane d\u2019Oriente di conservare la loro specifica identit\u00e0 nel ",
    "docnum": 6,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "nell\u2019adesione alle proprie tradizioni e alla propria cultura, abbiano saputo far fronte anche alle ",
    "docnum": 6,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "vivere collettivamente ed in forma organizzata la propria dimensione religiosa nei suoi vari ",
    "docnum": 6,
    "parId": 10,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "affermano anche oggi la propria autonomia. Pur vivendo in un\u2019area in cui esistono progetti di ",
    "docnum": 6,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "della societ\u00e0 civile, \u00e8 necessario il concorso di quanti ne sono parte, anche se di credenze ",
    "docnum": 6,
    "parId": 13,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "insufficienti le sole garanzie tradizionalmente riconosciute alle situazioni personali o agli ",
    "docnum": 6,
    "parId": 14,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "conseguente richiamo agli Stati perch\u00e9 modifichino eventuali ordinamenti interni di senso contrario ",
    "docnum": 6,
    "parId": 15,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "delle situazioni e delle culture, sono una efficace garanzia per porre termine a discriminazioni e ",
    "docnum": 6,
    "parId": 18,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "vostro importante lavoro di studiosi e di docenti, e chiedo copiose grazie sull\u2019attivit\u00e0 ",
    "docnum": 6,
    "parId": 19,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "che ci unisce, che ci rende ancor pi\u00f9 che amici, ci rende membri di un Popolo unico e nuovo, nel ",
    "docnum": 7,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "cos\u00ec dette \u00abnote\u00bb della Chiesa, cio\u00e8 gli aspetti esteriori del suo essere misterioso, vengono in ",
    "docnum": 7,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "nostra Chiesa, una, santa, cattolica ed apostolica?",
    "docnum": 7,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "forment le vingt-sixi\u00e8me p\u00e8lerinage militaire aux Tombeaux des Ap\u00f4tres. Nous souhaitons que vous ",
    "docnum": 7,
    "parId": 11,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "d\u2019Oostakker, qui, autour des Fr\u00e8res de Notre-Dame de Lourdes, mettent leur talent et leur dynamisme ",
    "docnum": 7,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "brethren, in the immense power that flows perennially from the Resurrection of the Lord Jesus. We ",
    "docnum": 7,
    "parId": 15,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "pervenire, recandolo con l'elicottero in volo fino alle soglie della Basilica di San Pietro, Ci ",
    "docnum": 8,
    "parId": 3,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "preso parte al pellegrinaggio giubilare, Noi inviamo di cuore, pegno di quella divina, l'implorata ",
    "docnum": 8,
    "parId": 4,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "- 1\u00b0 marzo 1951, p. 301\u00a0Tipografia Poliglotta Vaticana",
    "docnum": 8,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "Cattoliche, nella ricorrenza dei quarant\u2019anni della vostra fondazione. Siete qui non solo per ",
    "docnum": 9,
    "parId": 5,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "l\u2019Educazione cattolica. In tale circostanza ho evidenziato l\u2019importanza di promuovere un\u2019educazione ",
    "docnum": 9,
    "parId": 6,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "scuola e della famiglia, contribuendo al delicato compito di gettare ponti tra scuola e territorio, ",
    "docnum": 9,
    "parId": 7,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "misericordia, che fa del vostro lavoro un servizio quotidiano per gli altri. Come genitori, siete ",
    "docnum": 9,
    "parId": 8,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": " quali sono i requisiti per cui una scuola possa dirsi veramente cattolica?",
    "docnum": 9,
    "parId": 9,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "molte delle quali sono costrette a chiudere, la tentazione dei \u201cnumeri\u201d si affaccia con pi\u00f9 ",
    "docnum": 9,
    "parId": 12,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "ricordo nella preghiera. E voi, per favore, non dimenticatevi di pregare per me.",
    "docnum": 9,
    "parId": 14,
    "parPos": 1
  },
  {
    "text": "liturgia in San Pietro, oggi insieme in questo clima di famiglia.",
    "docnum": 0,
    "parId": 3,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "male minacciano i loro fedeli, i primi a gioire delle vittorie che la grazia sa ottenere anche in ",
    "docnum": 0,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "meta possibile anche in questo nostro mondo, nel quale non cessa di agire la forza del mistero ",
    "docnum": 0,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " sono segno dell\u2019azione dello Spirito e chiamata all\u2019imitazione nell\u2019esercizio quotidiano di un ",
    "docnum": 0,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "labbra e il suo cuore lo ridicono ancora oggi, a tutti, nel dialetto a voi familiare e nella lingua ",
    "docnum": 0,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "giusto perdere la vita stessa per riaverla in Dio!",
    "docnum": 0,
    "parId": 19,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "episcopale. \u00c8 anche segno del profondo amore e fedelt\u00e0 dei fedeli delle vostre diocesi per il ",
    "docnum": 1,
    "parId": 3,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "nella vostra provincia ecclesiastica e ovunque nel vostro Paese. Il Concilio Vaticano II, nella ",
    "docnum": 1,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "l\u2019amore per Dio e per il prossimo. Nello stesso tempo il Concilio riconosce anche che i genitori ",
    "docnum": 1,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "particolare diritto e dovere di sorvegliare e controllare le scuole cattoliche del loro territorio, ",
    "docnum": 1,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "scuole cattoliche dal punto di vista delle risorse umane e finanziarie. In questo periodo ",
    "docnum": 1,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " \u201cI pastori della Chiesa e i fedeli tutti non devono risparmiare sacrificio alcuno... per venire ",
    "docnum": 1,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "e competenze. Bisogna incoraggiare un rapporto che promuova la comprensione da parte degli ",
    "docnum": 1,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "comunit\u00e0 di fede. L\u2019educazione religiosa \u00e8 pi\u00f9 che una materia nel \u201ccurriculum\u201d. Nelle scuole ",
    "docnum": 1,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "dei disastri. Saluto, in particolare, insieme con Monsignor Fiorenzo Angelini, il Professor Corrado ",
    "docnum": 10,
    "parId": 3,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "vista di un impiego ottimale dei mezzi e dei metodi di soccorso sanitario. Essa si propone altres\u00ec ",
    "docnum": 10,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "stesso dell\u2019uomo che oggi dispone di mezzi di inaudita potenza distruttiva. Ed \u00e8 cos\u00ec che, alle ",
    "docnum": 10,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " ove questa, infatti, lasci una zona periferica del disastro intatta e accessibile, l\u2019intervento ",
    "docnum": 10,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "forze idonee, sebbene le circostanze straordinarie trovino per lo pi\u00f9 impreparati gli stessi ",
    "docnum": 10,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "rientra in quella prevenzione, che \u00e8 uno dei compiti della stessa medicina dei disastri. La ",
    "docnum": 10,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "applicazione, elementi indispensabili che possono per\u00f2 nuocersi a vicenda a causa dello sconcerto ",
    "docnum": 10,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "forze esistenti. Di qui l\u2019urgenza di un potenziamento delle organizzazioni nazionali e ",
    "docnum": 10,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "della terra, ed \u00e8 inoltre storicamente dimostrato che i popoli pi\u00f9 deboli sono quelli maggiormente ",
    "docnum": 10,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "dirsi capaci di autentico progresso gli uomini o le societ\u00e0 che trascurino di disporre le opportune ",
    "docnum": 10,
    "parId": 13,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "disastro colpisce le sue vittime fino alle pi\u00f9 profonde radici dell\u2019animo, e non stupisce se, tra ",
    "docnum": 10,
    "parId": 15,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "interamente le ferite indotte dalla catastrofe, cercano di alleviarle col conforto della fede, col ",
    "docnum": 10,
    "parId": 16,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "invoco su di voi e sulla vostra attivit\u00e0 la costante assistenza divina e di cuore vi benedico.",
    "docnum": 10,
    "parId": 17,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Rivolgo, innanzitutto, un ringraziamento sentito e cordiale al Signor Giuseppe Juhar, Presidente ",
    "docnum": 11,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "e di valore. L'arte tutta, infatti, come scrivevo nella mia recente  Lettera agli Artisti, \u00e8 \"una ",
    "docnum": 11,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "in noi \u00e8 segno di un'intima sete di bellezza, del desiderio di vincere la paura e l'angoscia, ",
    "docnum": 11,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Congregazione delle Cause dei Santi, che ha presieduto la  e rivolgo il mio saluto cordiale ai ",
    "docnum": 12,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Berkenbrock, Emmanuel G\u00f3mez Gonz\u00e1les e Adilio Daronch, e Franz J\u00e4gerst\u00e4tter, proclamati Beati nei ",
    "docnum": 12,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "leave aside all arrogance and pride, and to walk in humility before God and with our neighbour. The ",
    "docnum": 12,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "participar en la beatificaci\u00f3n de un numeroso grupo de m\u00e1rtires del pasado siglo en vuestra Naci\u00f3n, ",
    "docnum": 12,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "i\u00a0va\u0161im drah\u00fdm vo vlasti. Pochv\u00e1len\u00fd bu\u010f Je\u017ei\u0161 Kristus!",
    "docnum": 12,
    "parId": 15,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Benedizione Apostolica a\u00a0voi ed ai vostri cari in Patria. Sia lodato Ges\u00f9 Cristo!]",
    "docnum": 12,
    "parId": 16,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "alla santit\u00e0 attraverso varie tappe della sua vita che si riassumono nelle parole:",
    "docnum": 12,
    "parId": 18,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "inoltre la parrocchia e la Corale carpoforiana di Novedrate e l\u2019Accademia Italiana della Vite e del ",
    "docnum": 12,
    "parId": 19,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "giapponesi, Hiroshima e Nagasaki, come le sole citt\u00e0 al mondo che hanno subito la cattiva sorte di ",
    "docnum": 13,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "testimoniato l\u2019orrore e la sofferenza prodotti dalla guerra;",
    "docnum": 13,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "inesorabilmente portarono avanti il loro processo di distruzione. Il bilancio definitivo della ",
    "docnum": 13,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "nucleare dovrebbe essere un monumento alla pace. Cos\u00ec facendo, la citt\u00e0 di Hiroshima e tutto il ",
    "docnum": 13,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "nucleari sono aumentate nella quantit\u00e0 e nel potere distruttivo. L\u2019armamento nucleare continua ad ",
    "docnum": 13,
    "parId": 13,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "ha sofferto \u00e8 rinnovare la nostra fede nell\u2019uomo, nella sua capacit\u00e0 di fare ci\u00f2 che \u00e8 buono, nella ",
    "docnum": 13,
    "parId": 14,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "per un ottuso interesse egoistico. La pace deve essere sempre il fine, la pace deve essere ",
    "docnum": 13,
    "parId": 15,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " prendiamo una solenne decisione, ora, che la guerra non venga mai pi\u00f9 tollerata e vista come mezzo ",
    "docnum": 13,
    "parId": 17,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "  Ascolta la mia voce e donaci la capacit\u00e0  e la forza per poter sempre rispondere all\u2019odio  con ",
    "docnum": 13,
    "parId": 26,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "convenuti, da vicino e da lontano, nel \u201cCentro Mariapoli\u201d di Rocca di Papa, ove, facendo vita ",
    "docnum": 14,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Chiesa universale, voi celebravate questo stesso mistero nella carit\u00e0 di una riunione fraterna, che ",
    "docnum": 14,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "realt\u00e0 ontologica di Vescovi. Come, infatti, ogni cristiano \u00e8, per sua natura, con-discepolo di ",
    "docnum": 14,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "stato affidato n\u00e9 il compito a cui siete direttamente deputati. Un\u2019azione pastorale, che sia ",
    "docnum": 14,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "parola di Cristo, si far\u00e0 \u201cun solo gregge ed un solo pastore\u201d (Gv 10,16).",
    "docnum": 14,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " l\u2019aver fatto una pi\u00f9 diretta esperienza della spiritualit\u00e0 di discepoli e di pastori, che anima ",
    "docnum": 14,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "ministero di Pietro. Vi sono grato, fratelli, per la cordiale disponibilit\u00e0 con cui, oltre ad aver ",
    "docnum": 14,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "allora, abbiamo in mezzo a noi Maria, Madre di Cristo e Madre della Chiesa, alla quale \u00e8 affidato ",
    "docnum": 14,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "dell\u2019argomento non richiedesse. Sentimmo il cuore colpito da intima amarezza e quasi acerbamente ",
    "docnum": 15,
    "parId": 3,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Congregazione di alcuni Nostri Venerabili Fratelli Cardinali di Santa Romana Chiesa preposti alla ",
    "docnum": 15,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "possiamo essere condotti alla patria celeste attraverso le molte tribolazioni. Non dobbiamo ",
    "docnum": 15,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "impartiamo l\u2019Apostolica Benedizione a te e al tuo gregge.",
    "docnum": 15,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " dare ai pi\u00f9 modesti bilanci la possibilit\u00e0 e la facilit\u00e0 di accrescersi lentamente e di far ",
    "docnum": 16,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "clima sano e di una vita ordinata e virtuosamente coraggiosa. Poich\u00e8 \u00e8 senza dubbio necessario il ",
    "docnum": 16,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " Non desiderosi di andare a cercar fuori divertimenti dispendiosi, i quali poi non lasciano dietro ",
    "docnum": 16,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "perdere il tempo, il danaro, la pace, fra gente sconosciuta o indifferente, ognuno s'interessa al ",
    "docnum": 16,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "delle opere di beneficenza o di pubblica utilit\u00e0, delle quali cos\u00ec i vostri clienti divengono ",
    "docnum": 16,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "alle vostre famiglie, la Nostra paterna Apostolica Benedizione.",
    "docnum": 16,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "luce, e anche a quelli che si sono fermati nel cammino, affaticati e delusi da una vana ricerca.",
    "docnum": 17,
    "parId": 3,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "il nostro sforzo durante questi quattro anni, se non una ricerca pi\u00f9 attenta e un approfondimento ",
    "docnum": 17,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " Ricordate le parole di uno dei vostri grandi amici, sant\u2019Agostino:",
    "docnum": 17,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " guai a coloro che oscurano lo spirito con i mille artifici che lo deprimono, l\u2019inorgogliscono, ",
    "docnum": 17,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " la fede. Colui che ce l\u2019ha affidata \u00e8 il Maestro sovrano del pensiero, colui di cui noi siamo gli ",
    "docnum": 17,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Diritto Canonico. Tale impegno riveste particolare importanza, poich\u00e9 si tratta di presentare ",
    "docnum": 18,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "trasformazione. Vasto pertanto \u00e8 il campo di apostolato che si apre dinanzi a voi!",
    "docnum": 18,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "profetica libert\u00e0 e saggio discernimento, su ardite strade apostoliche e frontiere missionarie, ",
    "docnum": 18,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "sicura del cammino della vostra Famiglia religiosa, perch\u00e9 possa portare a compimento ogni suo ",
    "docnum": 18,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "della Conferenza Episcopale Italiana, ai Vescovi presenti, all'Arcivescovo Filippo Santoro, ai ",
    "docnum": 19,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "carpentieri, come San Giuseppe. Dalla Parola di Dio emerge un mondo in cui si lavora. Il Verbo ",
    "docnum": 19,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "il lavoro umano (). Grazie per avere scelto il tema del lavoro. \u00abSenza lavoro non c'\u00e8 dignit\u00e0\u00bb:",
    "docnum": 19,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "della Chiesa nasce per difendere i lavoratori dipendenti dallo sfruttamento, per combattere il ",
    "docnum": 19,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "riuscire a superare la soglia di povert\u00e0. A loro dico:",
    "docnum": 19,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Il sistema economico mira ai consumi, senza preoccuparsi della dignit\u00e0 del lavoro e della tutela ",
    "docnum": 19,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "dalla coscienza e dai principi di sussidiariet\u00e0 e di solidariet\u00e0. Il robot deve rimanere un mezzo e ",
    "docnum": 19,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "della distanza tra sistema scolastico e mondo del lavoro, la questione del lavoro femminile, il ",
    "docnum": 19,
    "parId": 14,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "cordialmente, ad iniziare dai Cardinali Ouellet, Turkson e Tauran.",
    "docnum": 2,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "non internazionali e i cosiddetti \u201cnuovi\u201d conflitti armati. Si tratta, purtroppo, di un tema di ",
    "docnum": 2,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "possa contribuire a prevenire le violazioni del diritto umanitario, allo scopo di ridurre il dolore ",
    "docnum": 2,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "persone e le loro famiglie richiedono un\u2019attenzione pastorale specifica, una sollecitudine che ",
    "docnum": 2,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "partecipano al conflitto, come la popolazione civile o il personale sanitario e religioso, e coloro ",
    "docnum": 2,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "costruire ponti che uniscono e non muri che separano;",
    "docnum": 2,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "affrontare le difficolt\u00e0 e gli interrogativi spesso laceranti insiti in questo peculiare servizio ",
    "docnum": 2,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "ricorse ad altro mezzo che alla voce dei suoi predicatori, affidando loro il compito di annunziare ",
    "docnum": 20,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "elevato quale forse non fu mai il maggiore. Ma se al tempo stesso consideriamo a che sono ridotti i ",
    "docnum": 20,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "parola vi apportano. Forse che la parola di Dio non \u00e8 pi\u00f9 quella che l\u2019Apostolo chiamava viva ed ",
    "docnum": 20,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " o perch\u00e9 viene affidata la predicazione a chi non si dovrebbe;",
    "docnum": 20,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "quello appartenesse soprattutto a loro. Cos\u00ec Paolo:",
    "docnum": 20,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "degli Apostoli, tostoch\u00e9 ricevettero virt\u00f9 dal cielo. Era su di loro disceso appena lo Spirito ",
    "docnum": 20,
    "parId": 14,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "un doppio e severo esame, dei costumi e della scienza, appunto come si suole per la facolt\u00e0 di ",
    "docnum": 20,
    "parId": 15,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "si faccia secondo la citata regola, come dubitare che coloro i quali sono adorni delle richieste ",
    "docnum": 20,
    "parId": 16,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " \u00abNoi siamo ambasciatori di Cristo \u00bb(16). Se dunque sono ambasciatori di Cristo, nel compiere la ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "questo genere lo fanno per conseguire uno scopo ancora meno onesto. Infatti, dimenticando le parole ",
    "docnum": 20,
    "parId": 18,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "predicazione a gloria propria o all\u2019interesse suo, lo rimoviate senza indugio da tale ufficio. ",
    "docnum": 20,
    "parId": 19,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "colui che dalla Chiesa fu denominato il \u00ab Predicatore della verit\u00e0 \u00bb, l\u2019Apostolo Paolo:",
    "docnum": 20,
    "parId": 20,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "mentre era in cammino verso Damasco, non appena fu raggiunto dalla chiamata del Signore Ges\u00f9, egli ",
    "docnum": 20,
    "parId": 21,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " che sovrabbondi di dottrina spirituale e che la sua vita risplenda di vera religiosit\u00e0. Se un ",
    "docnum": 20,
    "parId": 24,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " \u00ab  Io infatti ritenni di non sapere altra cosa, in mezzo a voi, se non Ges\u00f9, e questi crocifisso  ",
    "docnum": 20,
    "parId": 25,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "dar\u00e0 rimedi inutili al malato se questi rifiuta quelli utili?",
    "docnum": 20,
    "parId": 26,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Fratelli, che ci\u00f2 sia ben compreso da tutti, dal momento che non pochi oratori sacri trascurano le ",
    "docnum": 20,
    "parId": 27,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " Ammettiamo pure che ci\u00f2 possa valere per i non cattolici, quantunque l\u2019Apostolo predicasse Cristo ",
    "docnum": 20,
    "parId": 28,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "della carit\u00e0 di Cristo, nulla cercava se non la gloria di Cristo. Volesse la Provvidenza che tutti ",
    "docnum": 20,
    "parId": 29,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "ravvivando lo spirito di apostolato nel  \u00a0  Clero, faccia s\u00ec che siano numerosi coloro che cercano ",
    "docnum": 20,
    "parId": 31,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "sacerdotale, mettendone in luce la grandezza, la grazia, la responsabilit\u00e0, le esigenze.",
    "docnum": 21,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "preghiera e di rinnovamento nel ricordo del 40\u00b0 anniversario di fondazione dell\u2019Istituto.",
    "docnum": 21,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "maggiore disponibilit\u00e0 al servizio di Dio e della Chiesa, di cui \u00e8 eloquente simbolo il Calice che ",
    "docnum": 21,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "generosamente a queste attese! Il campo \u00e8 vasto, \u00e8 sterminato;",
    "docnum": 21,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " - Noi vi affidiamo a Lei, la Creatura pi\u00f9 eletta e pi\u00f9 santa tutta di Dio e tutta nostra;",
    "docnum": 21,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "euch. Eurem verdienten Chorleiter und euch allen gelten Unsere aufrichtigen Gl\u00fcckw\u00fcnsche. Euer ",
    "docnum": 21,
    "parId": 15,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "fatto ritorno nelle loro diocesi, risoluti \u00aba che nessun impedimento arrestasse quell\u2019onda ",
    "docnum": 22,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "tesori spirituali da comunicare ai presbiteri, nostri collaboratori nel sacerdozio, ai religiosi e ",
    "docnum": 22,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "episcopali e nei sinodi dei vescovi, i successori degli Apostoli si sono applicati senza risparmio ",
    "docnum": 22,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " \u00abPosta in mezzo alle angosce del tempo presente, la Chiesa di Cristo non cessa tuttavia di nutrire ",
    "docnum": 22,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "loro facilmente accessibile, rispondendo ai loro interrogativi, suscitando il loro interesse, ",
    "docnum": 22,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "essi mostrate senza alcuna adulterazione, con tutta l\u2019intensit\u00e0 d\u2019amore della verit\u00e0 che li salva ",
    "docnum": 22,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "avulso dalla Tradizione ininterrotta che lo ricollega alla fede degli Apostoli, e ad esaltare una ",
    "docnum": 22,
    "parId": 13,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "incessantemente il Vangelo - a offrire la testimonianza della nostra comune obbedienza al Signore. ",
    "docnum": 22,
    "parId": 14,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "gli araldi della fede, che portano a Cristo nuovi discepoli, sono dottori autentici, cio\u00e8 rivestiti ",
    "docnum": 22,
    "parId": 15,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "incontra pi\u00f9 difficolt\u00e0 di quante non ne incontrasse nel corso dei secoli passati.",
    "docnum": 22,
    "parId": 17,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "forme di espressione, a noi oggi \u00e8 richiesto un serio sforzo perch\u00e9 la dottrina della fede conservi ",
    "docnum": 22,
    "parId": 18,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "necessario non tradisca mai la verit\u00e0 e la continuit\u00e0 della dottrina della fede. Bisogna ",
    "docnum": 22,
    "parId": 19,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "preoccupazioni e le necessit\u00e0 di coloro ai quali annunciamo la parola di Dio, come pure le ",
    "docnum": 22,
    "parId": 20,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "per mettere in dubbio il loro giusto fondamento o per negarne le esigenze, ma per accoglierne le ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "della Chiesa e per elaborare un\u2019antropologia cristiana adeguata allo sviluppo delle scienze umane e ",
    "docnum": 22,
    "parId": 22,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "missione di interpretare autenticamente la fede della Chiesa:",
    "docnum": 22,
    "parId": 23,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "in minor misura entra qui in gioco la responsabilit\u00e0 personale, assolutamente inalienabile, ",
    "docnum": 22,
    "parId": 24,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " esso esige da noi un culto assiduo della parola rivelata e una costante attenzione alla vita degli ",
    "docnum": 22,
    "parId": 26,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "\u00bb (Luc. 11, 11). Accogliamo volentieri le istanze che vengono a turbare la nostra pacifica quiete. ",
    "docnum": 22,
    "parId": 28,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "giusto discernimento, Ecco, senza dubbio, uno dei compiti pi\u00f9 difficili, ma anche, oggi, dei pi\u00f9 ",
    "docnum": 22,
    "parId": 29,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "che suscita la fede e, con essa, l\u2019amore verso i nostri fratelli trascinando tutti i discepoli del ",
    "docnum": 22,
    "parId": 30,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " La brava gente brasiliana ci ha accolto con le braccia spalancate, come la statua del Cristo ",
    "docnum": 23,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "evangeliche, che leggiamo nel Vangelo di san Matteo (5,1-12). Quest\u2019anno inizieremo meditando sulla ",
    "docnum": 23,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "tanta folla e Lui sal\u00ec sulla collina, per ammaestrare i suoi discepoli, perci\u00f2 quella predica viene ",
    "docnum": 23,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "e non ci lascia mai soli. Povert\u00e0, afflizioni, umiliazioni, lotta per la giustizia, fatiche della ",
    "docnum": 23,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "mondana, \u00e8 uno scandalo che Dio sia venuto a farsi uno di noi, che sia morto su una croce!",
    "docnum": 23,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " In un tempo in cui si \u00e8 attratti da tante parvenze di felicit\u00e0, si rischia di accontentarsi di ",
    "docnum": 23,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "le tante offerte \u201ca basso prezzo\u201d che trovate intorno a voi. Quando cerchiamo il successo, il ",
    "docnum": 23,
    "parId": 13,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "scelgono Cristo sono forti, si nutrono della sua Parola e non si \u201cabbuffano\u201d di altre cose!",
    "docnum": 23,
    "parId": 14,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "causa della crisi economica, accostare povert\u00e0 e felicit\u00e0 pu\u00f2 sembrare fuori luogo. In che senso ",
    "docnum": 23,
    "parId": 16,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Filippesi: \u00abAbbiate in voi gli stessi sentimenti di Cristo Ges\u00f9:",
    "docnum": 23,
    "parId": 17,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "consapevolezza dei propri limiti, della propria condizione esistenziale di povert\u00e0. Gli anawim si ",
    "docnum": 23,
    "parId": 18,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Dio\u00bb () e ci dice che la preghiera \u00e8 l\u2019incontro della sete di Dio con la nostra sete ().",
    "docnum": 23,
    "parId": 19,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "grandezza di Dio e la propria condizione di umilt\u00e0. Nella sua preghiera il Poverello passava ore a ",
    "docnum": 23,
    "parId": 20,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "incida concretamente nella nostra esistenza? Vi rispondo in tre punti.",
    "docnum": 23,
    "parId": 21,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "e materiali. A voi giovani affido in modo particolare il compito di rimettere al centro della ",
    "docnum": 23,
    "parId": 23,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "cresce. Il Regno \u00e8 allo stesso tempo dono e promessa. Ci \u00e8 gi\u00e0 stato dato in Ges\u00f9, ma deve ancora ",
    "docnum": 23,
    "parId": 26,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " \u00abBeati i poveri in spirito, perch\u00e9 di essi \u00e8 il regno dei cieli\u00bb (Mt 5,3). Il Signore vuole una ",
    "docnum": 23,
    "parId": 27,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "bisogno di conversione, di far s\u00ec che sulla logica dell\u2019avere di pi\u00f9 prevalga quella dell\u2019essere di ",
    "docnum": 23,
    "parId": 28,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "opere di Dio, come il cuore della Vergine, che tutte le generazioni chiamano \u201cbeata\u201d (cfr Lc 1,48). ",
    "docnum": 23,
    "parId": 30,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "con codesta comunit\u00e0 cattolica, e neppure di farvi avere il mio saluto attraverso un mio legato. Mi ",
    "docnum": 24,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "preghiera, di opere di carit\u00e0, di testimonianza di Cristo e di particolarissimo amore per Maria ",
    "docnum": 24,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "tribolazione, perseverante nella preghiera e sollecita per le necessit\u00e0 dei poveri, continui a ",
    "docnum": 24,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "del Corpo di Cristo. Come Maria nostra Madre, siamo chiamati a partecipare pienamente alla vittoria ",
    "docnum": 25,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "oggi il Signore Risorto apre davanti a noi. I coreani tradizionalmente celebrano questa festa alla ",
    "docnum": 25,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "inaugurato il regno della vita e della libert\u00e0 (cfr 1 Cor 15,24-25). La vera libert\u00e0 si trova ",
    "docnum": 25,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "del Battesimo, di guidare i nostri sforzi per trasformare il mondo secondo il piano di Dio, e di ",
    "docnum": 25,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "conversione alla Parola di Dio e un\u2019intensa sollecitudine per i poveri, i bisognosi e i deboli in ",
    "docnum": 25,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "promesse di misericordia (cfr Lc 1,54-55). Maria \u00e8 beata perch\u00e9 \u00abha creduto nell\u2019adempimento di ci\u00f2 ",
    "docnum": 25,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "ricca, ma tuttavia spesso sperimenta interiore amarezza e vuoto. A quanti nostri giovani tale ",
    "docnum": 25,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "osservare tutto ci\u00f2 che vi ho comandato\u201d (Mt 28, 19-20). Questo inviare in missione possiede una ",
    "docnum": 26,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " questa risposta \u00e8 la fede. La liturgia di oggi concede grande spazio a questa risposta per mezzo ",
    "docnum": 26,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " ma avendoli solo veduti e salutati di lontano\u201d (Eb 11, 13). Essi avevano la certezza che la citt\u00e0 ",
    "docnum": 26,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "da Abramo. Nel santuario di sant\u2019Anna, vogliamo ricordare tutti coloro che sono venuti in mezzo a ",
    "docnum": 26,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "quest\u2019anno il bicentenario della morte, sacerdoti come sant\u2019Yves, san Louis-Marie Grignion de ",
    "docnum": 26,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "di Pietro, pellegrini di Sainte-Anne-d\u2019Auray e di altri santuari dedicati alla madre della Vergine ",
    "docnum": 26,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "l\u2019urgenza di proseguire la missione di Cristo fra tutte le nazioni e tutte le culture. La Chiesa \u00e8 ",
    "docnum": 26,
    "parId": 14,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "incoraggiare i sacerdoti, i religiosi, le religiose, i laici missionari che, in mezzo a voi e nel ",
    "docnum": 26,
    "parId": 15,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " Nella vocazione sacerdotale o religiosa troverete la ricchezza e la gioia del dono di voi stessi ",
    "docnum": 26,
    "parId": 16,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "suo cammino sulle orme dei padri nella fede, fiera della sua tradizione millenaria, continui ad ",
    "docnum": 26,
    "parId": 17,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " questa presenza \u00e8 una bella speranza per il prossimo anno a Parigi. In nome del Signore, dico a ",
    "docnum": 26,
    "parId": 19,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Arcivescovo di Khambaliq, l'attuale Pechino. Infatti, sono trascorsi sette secoli da quando il ",
    "docnum": 27,
    "parId": 3,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "vasta rete di chiese, conventi, scuole e altre istituzioni.",
    "docnum": 27,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "continuazione e lo sviluppo di quella prima plantatio Ecclesiae sul suolo cinese.",
    "docnum": 27,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "sono presente spirirtualmente in mezzo a loro e assicuro loro di essere particolarmente vicino a ",
    "docnum": 27,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "(cfr. Lc 22, 32), desidero promuovere fra di loro fedelt\u00e0, comprensione e riconciliazione e unirle ",
    "docnum": 27,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Provvidenza lo consentir\u00e0. Possa essa incoraggiarli ad essere sempre pi\u00f9 discepoli fedeli di Cristo ",
    "docnum": 27,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "della fede, con tanti contributi, anche da parte dei delegati fraterni. Cos\u00ec abbiamo realmente ",
    "docnum": 28,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "di Dio. Abbiamo fatto esperienza di come sia vera la parola di san Gregorio Magno:",
    "docnum": 28,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "stesso. E in questo dialogo dell'ascoltare impariamo poi la realt\u00e0 pi\u00f9 profonda, l'obbedienza alla ",
    "docnum": 28,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "ringrazio tutti per il grande lavoro che hanno fatto:",
    "docnum": 28,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "degli altri. E vediamo che solo se l'altro mi legge la Scrittura, io posso entrare nella ricchezza ",
    "docnum": 28,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Vergine Santissima e al Papa, pellegrino e messaggero della fede, della speranza e dell\u2019unione tra ",
    "docnum": 29,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "sociale, del rispetto, dell\u2019amore a Dio nell\u2019officina, nella fabbrica, in qualsiasi casa o luogo.",
    "docnum": 29,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Madre apprese a comportarsi come uomo, e che nell\u2019uomo giusto che Dio gli diede per padre ebbe il ",
    "docnum": 29,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "vostre case, vogliate vedere il Papa come ospite e amico vostro e dargli la consolazione di vedere ",
    "docnum": 29,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "studi, nelle attivit\u00e0, nei divertimenti. Siete chiamati ad essere portatori di generosit\u00e0 e onest\u00e0, ",
    "docnum": 29,
    "parId": 13,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "contemporanea a tutti i messicani. Siate orgogliosi dei vostri genitori e collaborate con loro alla ",
    "docnum": 29,
    "parId": 14,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "che seppe esser causa di gioia per lo sposo e guida sollecita per il figlio nei momenti di ",
    "docnum": 29,
    "parId": 15,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Cristo, affinch\u00e9 il lavoro si realizzi come una vera vocazione di trasformazione del mondo, in uno ",
    "docnum": 29,
    "parId": 16,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Voglio dirvi, con tutta l\u2019anima e con tutte le forze, che mi amareggia la scarsezza del lavoro, mi ",
    "docnum": 29,
    "parId": 17,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " chi lavora ha diritti che deve difendere legalmente, ma ha anche doveri che deve compiere ",
    "docnum": 29,
    "parId": 18,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "si accettano con slancio cristiano per far s\u00ec che risplenda pi\u00f9 chiaramente il nuovo ordine voluto ",
    "docnum": 29,
    "parId": 21,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "in un corpo sano. La corona di calciatori che ci accompagna d\u00e0 un nuovo colore alla nostra grande ",
    "docnum": 29,
    "parId": 25,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "mutilazioni o invalidit\u00e0 nel lavoro, e sforzandosi di promuovere una cultura e una prassi attente ",
    "docnum": 3,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "continuare a lavorare e di provvedere a s\u00e9 e ai loro cari, come un tempo facevano. A tutti costoro ",
    "docnum": 3,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "professionale e sociale, ed \u00e8 attenta a che la solidariet\u00e0 si coniughi sempre con la sussidiariet\u00e0, ",
    "docnum": 3,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "alla quantit\u00e0 di beni o di ricchezza che producono, riducendole a ingranaggio di un sistema, e ",
    "docnum": 3,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "e gli immigrati. Il nostro mondo ha bisogno qui di un sussulto di umanit\u00e0, che porti ad aprire gli ",
    "docnum": 3,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "dell\u2019Universit\u00e0 e della Ricerca. Avete dato vita a moltissimi progetti di formazione, rivolti agli ",
    "docnum": 3,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "benedizione. E anche voi, per favore, non dimenticatevi di pregare per me. Grazie.",
    "docnum": 3,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "dell\u2019Ordine Libanese Maronita di Sant\u2019Antonio \u00e8 ormai un simbolo solennemente riconosciuto dalla ",
    "docnum": 31,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "conforto delle popolazioni colpite, per il ritorno alla pace. Vi ricorderete che l\u2019anno scorso, nel ",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "una grande ricchezza. Tutti insieme riprendete la marcia della speranza, la speranza \u00e8 l\u2019ultima ",
    "docnum": 31,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "che dubitano nel futuro, e i cuori stanchi di soffrire senza vedere l\u2019aurora certa della ",
    "docnum": 31,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "sua opera. Ma Dio, per rispetto verso le sue creature, desidera anche che esse compiano la loro. \u00c8 ",
    "docnum": 31,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "soprattutto a quei credenti particolarmente legati ai nuovi beati o santi.",
    "docnum": 31,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "lasciare da parte i desideri e i progetti personali e seguire la chiamata di Dio ovunque essa ci ",
    "docnum": 31,
    "parId": 13,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "mostr\u00f2 la vera grandezza del suo animo, una fede incrollabile e una fiducia speranzosa che viene ",
    "docnum": 31,
    "parId": 14,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "giovent\u00f9 a voi affidata quali donne dedicate a Dio, affinch\u00e9 anche voi oggi come Maria Teresa ",
    "docnum": 31,
    "parId": 16,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "meditare ancora, dopo le solenni celebrazioni di ieri, sulle singolari virt\u00f9 del giovane vostro ",
    "docnum": 31,
    "parId": 21,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " \u201cTutti i fedeli, di qualsiasi stato o grado, sono chiamati alla pienezza della vita cristiana e ",
    "docnum": 31,
    "parId": 22,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "peculiare carisma della sua congregazione religiosa. Luigi Campidelli, poi fratel Pio, conobbe ben ",
    "docnum": 31,
    "parId": 23,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "corpo\u201d (cf. 2 Cor 4, 10) \u00e8 la seconda peculiare nota della vita di fratel Pio. \u00c8 cos\u00ec grande la ",
    "docnum": 31,
    "parId": 24,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "iniziative realizzate anche in questo campo. Sappiate condurre i giovani per le strade forti e ",
    "docnum": 31,
    "parId": 25,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "grande tristezza pensando alla tragica morte, che li strapp\u00f2 improvvisamente al lavoro in quel ",
    "docnum": 32,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "incolmabile in questa casa di cura, nella cui attivit\u00e0 la loro vita aveva inciso notevolmente.",
    "docnum": 32,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "cristiana. La sua dedizione era inesauribile, la sua presenza infondeva fiducia e sicurezza:",
    "docnum": 32,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " dal 1974 al 1977, e poi dal 1980 al 1984. Il suo servizio fu multiforme:",
    "docnum": 32,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "circa il motivo di certi eventi che turbano in modo tanto drammatico la storia umana:",
    "docnum": 32,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " se invece muore, produce molto frutto\u201d (Gv 12, 24). Ges\u00f9 si riferiva principalmente alla sua morte ",
    "docnum": 32,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " allora le difficolt\u00e0 non spaventano e non inaspriscono, non irritano, perch\u00e9 c\u2019\u00e8 la carit\u00e0 \u201cche \u00e8 ",
    "docnum": 32,
    "parId": 13,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "sensibilit\u00e0 cristiana, in modo da gustare veramente il messaggio di certezza e di salvezza che il ",
    "docnum": 32,
    "parId": 16,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " \u201cGes\u00f9, la Tua morte dia significato alla mia morte e la Tua risurrezione dia significato alla mia ",
    "docnum": 32,
    "parId": 17,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " Confidate in Maria Santissima, nostra buona Madre del cielo, pregandola e imitandola nelle sue ",
    "docnum": 32,
    "parId": 18,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Magistrature dello Stato e del caro popolo paraguaiano. Saluto anche i distinti membri del Corpo ",
    "docnum": 33,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "questa terra cos\u00ec accogliente. Il Paraguay \u00e8 conosciuto come il cuore dell\u2019America, e non solo per ",
    "docnum": 33,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "e della violazione dei diritti umani. Quanto dolore e quanta morte!",
    "docnum": 33,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "trasforma il passato in fonte di ispirazione per costruire un futuro di convivenza e di armonia, ",
    "docnum": 33,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "allo sforzo di tutti, anche in mezzo a grandi difficolt\u00e0 e incertezze. Vi incoraggio a continuare a ",
    "docnum": 33,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "del rispetto e del riconoscimento delle legittime differenze e delle opinioni degli altri. Non ",
    "docnum": 33,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "via della crescita economica. Ci sono stati passi importanti nei campi dell\u2019istruzione e della ",
    "docnum": 33,
    "parId": 13,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "competenza professionale al servizio della Santa Sede. Grazie ai vostri sforzi, questa settimana \u00e8 ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "parola di Dio a persone costrette a non ascoltarla da decenni di oppressione atea. Nell\u2019Europa ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "capaci di distinguere il vero dal falso, l\u2019utile dal dannoso, l\u2019arricchimento dalla degradazione. \u00c8 ",
    "docnum": 34,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "mezzi di comunicazione contribuiscano alla diffusione del Vangelo e alla promozione dell\u2019unit\u00e0, ",
    "docnum": 34,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "provocazioni ecumeniche. Il modo in cui le trattiamo prover\u00e0 quanto noi comprendiamo l\u2019ecumenismo. ",
    "docnum": 35,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Chiesa nel mondo. Ma ora vediamo pi\u00f9 chiaramente ci\u00f2 che abbiamo sempre saputo:",
    "docnum": 35,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Qui richiamiamo il problema della partecipazione eucaristica. L\u2019incapacit\u00e0 a condividere ",
    "docnum": 35,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "rallegriamo in ci\u00f2 perch\u00e9 rappresenta un avanzamento verso la soluzione del problema.",
    "docnum": 35,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "problemi devono essere accordati nei rapporti reciproci. A questo proposito prendiamo atto che il ",
    "docnum": 35,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "delle soluzioni ai problemi che ci dividono. Un grande progresso \u00e8 stato fatto e per questo noi ",
    "docnum": 35,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " dall\u2019immanenza guardare la trascendenza e dalle abitudini guardare l\u2019abitudine finale, che sar\u00e0 la ",
    "docnum": 36,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " la sua gloria, la sua bellezza, l\u2019unica bellezza che rimane per sempre\u00bb.",
    "docnum": 36,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Papa, \u00abla prima lettura parla della bellezza della creazione: \u00e8 bella! Dio ha fatto cose belle!",
    "docnum": 36,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "pratica hanno pensato che \u00abqueste cose sono senza oltre e sono tanto belle che sono d\u00e8i\u00bb, appunto. ",
    "docnum": 36,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "pericolo\u00bb di avere \u00abquesta idolatria di essere attaccati alle bellezze di qua, senza la ",
    "docnum": 36,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " \u201cCome avvenne nei giorni di No\u00e8, cos\u00ec sar\u00e0 nei giorni del figlio dell\u2019uomo:",
    "docnum": 36,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "fine di queste cose\u00bb. Dunque, \u00abanche le abitudini possono essere pensate come d\u00e8i\u00bb. Cos\u00ec ",
    "docnum": 36,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "ma c\u2019\u00e8 un consiglio \u2014 ha aggiunto il Papa \u2014 che Ges\u00f9 ci d\u00e0 in questo Vangelo di oggi:",
    "docnum": 36,
    "parId": 13,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " \u201cNoi \u2014 i credenti \u2014 non siamo gente che torna indietro, che cede, ma gente che va sempre avanti\u201d\u00bb. ",
    "docnum": 36,
    "parId": 14,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "con loro, mentre volgeva al tramontoquel primo giorno dopo il sabatoin cui l\u2019incredibile era ",
    "docnum": 37,
    "parId": 2,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Anche noi oggi, Pasqua di Risurrezione,con tutti i cristiani del mondo ripetiamo:",
    "docnum": 37,
    "parId": 3,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " pace per i Paesi del Medio Oriente e dell'Africa,\u00a0dove pure tanto sangue continua ad essere ",
    "docnum": 37,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "mai i valori spiritualiche sono l\u2019anima della loro civilt\u00e0.Sostienici, Ti preghiamo, nel nostro ",
    "docnum": 37,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "dal Papa stimoli ancor pi\u00f9 la generosit\u00e0 delle nostre comunit\u00e0 cristiane in tutto il mondo, per ",
    "docnum": 38,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "numerose di bambini, donne e vegliardi con volti esterrefatti in cerca di un qualche riparo alla ",
    "docnum": 38,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "del dialogo invece di quelle dell\u2019esilio, il rispetto mutuo invece del disprezzo, il sacrificio per ",
    "docnum": 38,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "aiuto alle centinaia di migliaia di profughi e rifugiati, di Croazia prima e oggi di Bosnia ",
    "docnum": 38,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "la sua rete di organizzazioni assistenziali, sotto l\u2019impulso del nostro Pontificio Consiglio \u201cCor ",
    "docnum": 38,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " \u201cO Dio, Tu sei il nostro Creatore. Tu sei buono e la tua misericordia non ha limiti. O Dio, autore ",
    "docnum": 38,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "religiosi della condizione di permanente dialogo col Padre in cui egli viveva. I suoi \u201ctempi di ",
    "docnum": 39,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "nel viaggio verso Gerusalemme si intrattiene con i discepoli, tra i quali ne ha scelto 72 per ",
    "docnum": 39,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " esulta, infine, quasi per una speciale irradiazione di questa paternit\u00e0 divina sui \u201cpiccoli\u201d. E ",
    "docnum": 39,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " \u201cLo Spirito del Signore \u00e8 sopra di me\u201d (Lc 4, 18). Quell\u2019\u201cessere su di lui dello Spirito\u201d si ",
    "docnum": 39,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " \u201cSe voi . . . sapete dare cose buone ai vostri figli, quanto pi\u00f9 il Padre vostro celeste dar\u00e0 lo ",
    "docnum": 39,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " \u201cChiunque parler\u00e0 contro il Figlio dell\u2019uomo gli sar\u00e0 perdonato, ma chi bestemmier\u00e0 lo Spirito ",
    "docnum": 39,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " \u201cImparate da me, che sono mite e umile di cuore - egli esorta - e troverete ristoro per le vostre ",
    "docnum": 39,
    "parId": 13,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "divina, debellatore del \u201cpadrone di questo mondo\u201d.",
    "docnum": 39,
    "parId": 14,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "wiary przybysze z r\u00f3\u017cnych stron. Jako Matka Ko\u015bcio\u0142a przodujesz im wszystkim w pielgrzymowaniu za ",
    "docnum": 39,
    "parId": 16,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "poszczeg\u00f3lne narody, ich dzieje, ich kultur\u0119 w swym zr\u00f3\u017cnicowanym bogactwie.",
    "docnum": 39,
    "parId": 17,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " od Zachodu \u015bw. Benedykt - od Wschodu aposto\u0142owie S\u0142owian, \u015bwi\u0119ci Cyryl i Metody.",
    "docnum": 39,
    "parId": 18,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "na now\u0105 ewangelizacj\u0119. Niech uczyni nas, jak uczyni\u0142 aposto\u0142\u00f3w, \u015bwiadkami Tego, kt\u00f3ry jest Drog\u0105, ",
    "docnum": 39,
    "parId": 20,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "contribuisca al dialogo ecumenico e cos\u00ec diventi un contributo al vostro paese e al mondo intero. ",
    "docnum": 39,
    "parId": 28,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "der Heimat erteile ich von Herzen meinen Apostolischen Segen.",
    "docnum": 39,
    "parId": 31,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "quienes aliento a una entrega generosa en el servicio al Evangelio. Igualmente saludo a los ",
    "docnum": 39,
    "parId": 34,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "junto a todos os demais de l\u00edngua portuguesa, como penhor de abundantes dons divinos que sirvam de ",
    "docnum": 39,
    "parId": 37,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " \u201cCatechesi e vocazioni nella nuova evangelizzazione\u201d. Vi auguro di vivere questi giorni in maniera ",
    "docnum": 39,
    "parId": 39,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Monrovia. Queste sono le parole pronunciate da Giovanni Paolo II.",
    "docnum": 39,
    "parId": 44,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "scoppiata fin dal dicembre dell\u2019anno scorso, portando lutti e distruzioni al Paese. La capitale ",
    "docnum": 39,
    "parId": 45,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "di illuminare le menti di coloro che hanno in mano le sorti del Paese perch\u00e9, unicamente solleciti ",
    "docnum": 39,
    "parId": 46,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "provata! Che la Vergine Santa avvalori con la sua intercessione la nostra preghiera!",
    "docnum": 39,
    "parId": 47,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "cristianit\u00e0, e indistintamente a tutti gli uomini, i Nostri paterni auguri, traendone l\u2019argomento, ",
    "docnum": 4,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "come rivolta a ciascuno di essi in particolare, la voce dell\u2019Angelo, annunziante il mistero della ",
    "docnum": 4,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "che soffoca ogni umana parola, e piega la mente alla meditativa adorazione, quando una sublime ",
    "docnum": 4,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " quest\u2019uomo, quasi convinto di un suo accresciuto potere, incline a misurare la propria statura ",
    "docnum": 4,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Incarnazione del Verbo, un senso di ammirazione e di gaudio, ma sottraggono loro la facolt\u00e0 di ",
    "docnum": 4,
    "parId": 13,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Incarnazione di Dio e la sua \u00ab abitazione fra noi \u00bb [], non suscitano nessun profondo interesse, ",
    "docnum": 4,
    "parId": 14,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "mondane e chiassose, le quali profanano anche il semplice valore estetico e familiare, che il ",
    "docnum": 4,
    "parId": 15,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "hanno dimostrato, come essi dicono, la brutalit\u00e0 in veste umana della presente societ\u00e0, denunciano ",
    "docnum": 4,
    "parId": 17,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "disperata, suggerita dal timore e dalla incapacit\u00e0 di darsi un ordine esterno, e non ha nulla in ",
    "docnum": 4,
    "parId": 18,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "sbocco, o come una casa fornita di tutto, ma che per la mancanza del tetto \u00e8 incapace di dare la ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "preserveranno n\u00e9 l\u2019arte perfezionata dell\u2019organizzazione, n\u00e9 i metodi sviluppati del calcolo, i ",
    "docnum": 4,
    "parId": 23,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "entr\u00f2 anche nella vita storica e sociale della umanit\u00e0, anche qui \u00ab fatto simile agli uomini \u00bb [], ",
    "docnum": 4,
    "parId": 27,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " Vi \u00e8, cio\u00e8, un ordine naturale, anche se le sue forme mutano con gli sviluppi storici e sociali;",
    "docnum": 4,
    "parId": 31,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Ma, a differenza dei moderni, i nostri antenati sapevano \u2014 anche per gli errori di cui non furono ",
    "docnum": 4,
    "parId": 32,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " Le moderne conquiste, certamente ammirabili, dello sviluppo scientifico e tecnico, potranno bens\u00ec ",
    "docnum": 4,
    "parId": 35,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "umana. Nulla vieta che si stabilisca la sicurezza, utilizzando anche i risultati della tecnica e ",
    "docnum": 4,
    "parId": 36,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "propri simili, col lavoro, con la societ\u00e0. In questo troppo artificiale sistema la sicurezza ",
    "docnum": 4,
    "parId": 37,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "moltiplicantesi produttivit\u00e0 tecnica, non sono criteri che per s\u00e9 stessi autorizzano ad affermare ",
    "docnum": 4,
    "parId": 38,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "libert\u00e0 sar\u00e0 un ben dubbio possesso, se la sicurezza dell\u2019uomo non sar\u00e0 pi\u00f9 derivata da strutture ",
    "docnum": 4,
    "parId": 39,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "la pi\u00f9 pericolosa, perch\u00e9 sembra stimare impossibili le crisi economiche, che sempre portano in s\u00e9 ",
    "docnum": 4,
    "parId": 40,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "dobbiamo affermare particolarmente i fondamenti del diritto naturale. Per la medesima ragione ",
    "docnum": 4,
    "parId": 43,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "anticomunismo fondato sul motto e sulla difesa di una libert\u00e0 vuota di contenuto;",
    "docnum": 4,
    "parId": 46,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "sociale e storica, e che Egli, assumendo la natura umana, ne ha confermato la dignit\u00e0 come ",
    "docnum": 4,
    "parId": 47,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "per debolezza, i cristiani si collegano fra di loro. Ma essi \u2014 ed essi soprattutto \u2014 rimangono ",
    "docnum": 4,
    "parId": 48,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "nulla senza di Lui \u00bb [], cos\u00ec nessuno potr\u00e0 mai compiere opere degne della sapienza e della gloria ",
    "docnum": 4,
    "parId": 53,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "lato i limiti, nei quali la natura lo costringe, e che potranno bens\u00ec essere ampliati, ma non del ",
    "docnum": 4,
    "parId": 56,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "norme \u2014 religiose, morali, economiche, sociali \u2014 stabilisce limiti e mostra la giusta direzione ",
    "docnum": 4,
    "parId": 58,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "gli scopi, di attuare tutti i sogni. Chiudendo nella natura tangibile tutta la realt\u00e0, egli ravvisa ",
    "docnum": 4,
    "parId": 59,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "non ritiene silenziosamente nell\u2019intimo della coscienza le sue convinzioni religiose, ma le fa ",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "speciale considerazione. Intendiamo di riferirCi a una recente proposta che mira a sospendere ",
    "docnum": 4,
    "parId": 68,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "infatti con l\u2019andare del tempo potrebbe cagionare una densit\u00e0 di prodotti radioattivi ",
    "docnum": 4,
    "parId": 70,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " una nera coltre di morte sulle polverizzate materie, che coprono innumerevoli vittime dalle membra ",
    "docnum": 4,
    "parId": 72,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "grandi territori per rispetto alle esplosioni atomiche. Altri potrebbero forse pensare alla ",
    "docnum": 4,
    "parId": 73,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " ma anche pi\u00f9 nel prevenire o eliminare o mitigare a tempo i contrasti fra i popoli, che potrebbero ",
    "docnum": 4,
    "parId": 77,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "limiti di un sano realismo. Nel Messaggio natalizio dello scorso anno abbiamo gi\u00e0 accennato ai ",
    "docnum": 4,
    "parId": 78,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "colonialismo. Essi dovrebbero invece porsi costruttivamente all\u2019opera, per estendere, l\u00e0 ove non si ",
    "docnum": 4,
    "parId": 79,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "speranze delle umane generazioni. In Lui, con Lui e per Lui la salute, la sicurezza, il destino ",
    "docnum": 4,
    "parId": 83,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "grande famiglia umana, certi d\u2019indicarle il cammino della sua salvezza e della sua felicit\u00e0.",
    "docnum": 4,
    "parId": 84,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "minaccia delle armi nucleari per il futuro dell\u2019umanit\u00e0, prima al Peace Memorial Garden e poi agli ",
    "docnum": 5,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "incoraggio a continuare la loro ammirevole opera di aiuto e di cura. Un saluto speciale va anche ",
    "docnum": 5,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "misericordia di Dio, ho posto l\u2019accento sul profondo significato di ogni atto di misericordia l\u00e0 ",
    "docnum": 5,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "vostra presenza conferma l\u2019attaccamento alla cattedra di Pietro e la fedelt\u00e0 al suo Magistero, che ",
    "docnum": 6,
    "parId": 4,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "l\u2019augurio di voi tutti. Un grato pensiero va anche ai Decani delle Facolt\u00e0 di Diritto Canonico e di ",
    "docnum": 6,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "testimonianza la presenza numerosa di studiosi provenienti da Paesi e culture differenti, che con ",
    "docnum": 6,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "spirituale. Da questo atteggiamento, a partire dall\u2019Editto di Tolleranza, \u00e8 scaturito il ",
    "docnum": 6,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "corso dei secoli. Fu preservata l\u2019autonomia del diritto proprio, che si era gi\u00e0 formato dall\u2019epoca ",
    "docnum": 6,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "circostanze pi\u00f9 difficili, reggendo alla scomparsa di regimi politici o al succedersi di differenti ",
    "docnum": 6,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " di essere cio\u00e8 parte di quell\u2019ordine naturale di cui la Rivelazione cristiana ha riconosciuto ",
    "docnum": 6,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "societ\u00e0 ispirati a credenze religiose diverse, esse sono consapevoli che la dignit\u00e0 dell\u2019uomo \u00e8 ",
    "docnum": 6,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "diverse. L\u2019appartenenza ad una religione non pu\u00f2 mai essere motivo di discriminazione;",
    "docnum": 6,
    "parId": 13,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "aspetti del culto individualmente intesi. La libert\u00e0 di religione non pu\u00f2, infatti, ridursi alla ",
    "docnum": 6,
    "parId": 14,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "(cf. ONU-Comit\u00e9 des Droits de l\u2019Homme, Observation g\u00e9n\u00e9rale n. 22 (48), art. 18, Doc. CCPR/C/CRP.1/ ",
    "docnum": 6,
    "parId": 15,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "Una matura concezione dello Stato e del suo ordinamento giuridico, ispirata a quanto la coscienza ",
    "docnum": 6,
    "parId": 16,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "una concessione, n\u00e9 come la risultante di interventi esterni. Una effettiva reciprocit\u00e0 passa oggi ",
    "docnum": 6,
    "parId": 17,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "quale ciascuno \u00e8 quello che \u00e8, per natura, per derivazione etnica e nazionale, per formazione ",
    "docnum": 7,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": ", 7-12), dove tutti i presenti di diversa origine e formazione sono per primi meravigliati di udire ",
    "docnum": 7,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "evidenza per chi ha l\u2019occhio dello spirito attento. Chi non avverte la derivazione essenziale della ",
    "docnum": 7,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " Non dobbiamo noi forse ringraziare il Signore d\u2019averci dato la fortuna di essere cos\u00ec figli della ",
    "docnum": 7,
    "parId": 9,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "ayez mieux d\u00e9couvert ici la solidit\u00e9 de la foi chr\u00e9tienne, depuis le t\u00e9moignage des Ap\u00f4tres Pierre ",
    "docnum": 7,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "au service de leurs fr\u00e8res handicap\u00e9s et de leurs familles. Votre foi a su s\u2019\u00e9panouir en charit\u00e9:",
    "docnum": 7,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "believe that this power can bring forth fruitful and conclusive results in uniting the Christian ",
    "docnum": 7,
    "parId": 15,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "confermarvi nel vostro cammino di fede, ma anche per esprimere la verit\u00e0 dell\u2019impegno che vi ",
    "docnum": 9,
    "parId": 5,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "alla pienezza dell\u2019umanit\u00e0, perch\u00e9 parlare di educazione cattolica equivale a parlare di umano, di ",
    "docnum": 9,
    "parId": 6,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "tra scuola e famiglia, tra scuola e istituzioni civili. Ripristinare il patto educativo, perch\u00e9 il ",
    "docnum": 9,
    "parId": 7,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "depositari del dovere e del diritto primario e irrinunciabile di educare i figli, aiutando in tal ",
    "docnum": 9,
    "parId": 8,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "ai vari operatori e agli studenti, voi genitori possiate essere protagonisti del processo educativo.",
    "docnum": 9,
    "parId": 10,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": " sappiate fare la differenza con la qualit\u00e0 formativa. Sappiate trovare modi e vie per non passare ",
    "docnum": 9,
    "parId": 11,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "insistenza, e con essa quella dello scoraggiamento. Ma nonostante tutto vi ripeto:",
    "docnum": 9,
    "parId": 12,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "\u201cripiego\u201d, o un\u2019alternativa insignificante tra le varie istituzioni formative. Collaborate affinch\u00e9 ",
    "docnum": 9,
    "parId": 13,
    "parPos": 2
  },
  {
    "text": "chi pu\u00f2 apparire umanamente fragile, come le due giovani salite ieri alla gloria degli altari. ",
    "docnum": 0,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "universale dell\u2019amore cristiano. \u00c8 un augurio di bene, seminato lungo le strade di tutti i giorni. ",
    "docnum": 0,
    "parId": 9,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "grazia. Il mio augurio \u00e8 che, per loro intercessione, Egli \u201cvi renda degni della sua chiamata e ",
    "docnum": 0,
    "parId": 15,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " Pregate per noi, infine, affinch\u00e9 siamo trovati fedeli a Cristo e al mondo nel quale il Signore ci ",
    "docnum": 0,
    "parId": 19,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "successore di Pietro. Per il vostro tramite desidero salutare tutti i vostri fedeli collaboratori, ",
    "docnum": 1,
    "parId": 3,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "dichiarazione sull\u2019educazione cristiana ricordava il lavoro del primo Concilio provinciale di ",
    "docnum": 1,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "hanno bisogno dell\u2019aiuto di tutta la societ\u00e0 per svolgere il compito di educare i figli. Da parte ",
    "docnum": 1,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "e di emanare direttive riguardo il regolamento generale di queste scuole (cf. Codex Iuris Canonici, ",
    "docnum": 1,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "dell\u2019educazione cattolica nel vostro Paese, le vostre Chiese locali devono operare una ",
    "docnum": 1,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "incontro soprattutto alle necessit\u00e0 di coloro che non hanno mezzi economici o sono lontani dal dono ",
    "docnum": 1,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "che promuovere e controllare lo specifico insegnamento religioso che viene portato avanti.",
    "docnum": 1,
    "parId": 9,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "insegnanti dell\u2019educazione cattolica, che assicuri la loro appropriata cura pastorale e che ",
    "docnum": 1,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "cattoliche \u00e8 il cuore del \u201ccurriculum centrale\u201d. N\u00e9 l\u2019educazione religiosa la si pu\u00f2 far diventare ",
    "docnum": 1,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "impegnati nella conduzione delle singole scuole. Mi unisco a voi e al vostro popolo nel rendere ",
    "docnum": 1,
    "parId": 13,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "di incoraggiare le ricerche relative al trattamento dei feriti di massa. La medicina delle ",
    "docnum": 10,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "sofferenza. V\u2019\u00e8 forse da meravigliarsi che questa attenzione si faccia, se possibile, anche pi\u00f9 ",
    "docnum": 10,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "cosiddette catastrofi naturali, si accompagnano disastri provocati dall\u2019uomo. La tecnologia moderna ",
    "docnum": 10,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "organismi addetti ad affrontarle, e occorra far fronte alle esigenze con intelligenza, rapidit\u00e0 e ",
    "docnum": 10,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "che la catastrofe induce. Ecco perch\u00e9 la medicina dei disastri esige vigile coordinamento delle ",
    "docnum": 10,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "esposti, cos\u00ec che la loro implorazione di aiuto \u00e8 un dato costante, che non pu\u00f2 essere ",
    "docnum": 10,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "difese dalle calamit\u00e0 che, fatalmente o per loro colpa, li affliggono.",
    "docnum": 10,
    "parId": 13,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "quanti le subiscono, si manifesta pi\u00f9 vivo il bisogno di appellarsi a Dio, come a supremo rifugio ",
    "docnum": 10,
    "parId": 15,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "richiamo alla vita eterna e alla speranza che va oltre la morte. Tale collaborazione - come i fatti ",
    "docnum": 10,
    "parId": 16,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "dell'Academia Musicae Pro Mundo Uno ed ai soci di questa stimata istituzione. Il mio grato ",
    "docnum": 11,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "dell'aspirazione ai pi\u00f9 alti ideali di verit\u00e0 e di libert\u00e0.",
    "docnum": 11,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "pellegrini convenuti per questa lieta circostanza. La contemporanea iscrizione nell'albo dei Beati ",
    "docnum": 12,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " la corsa per diffondere il Vangelo che ci impegna sino alla morte. Ci aiuti e ci assista, nella ",
    "docnum": 12,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "marcher chaque jour dans la voie de la saintet\u00e9, source de libert\u00e9 et de bonheur. Avec ma ",
    "docnum": 12,
    "parId": 9,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Beatifications today remind us of the importance of humbly following our Lord even to the point of ",
    "docnum": 12,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " sposa, madre, vedova, religiosa. Con il suo esempio ci insegna che ogni vocazione \u00e8 via per la ",
    "docnum": 12,
    "parId": 18,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Vino. A tutti auguro una buona domenica e una buona settimana, nella quale celebreremo la solennit\u00e0 ",
    "docnum": 12,
    "parId": 19,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "essere un memoriale di come l\u2019uomo sia capace di una distruzione incredibile. I loro nomi si ",
    "docnum": 13,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "sofferenza umana iniziata qui, non \u00e8 stato ancora interamente steso n\u00e9 \u00e8 stato ancora calcolato il ",
    "docnum": 13,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "popolo del Giappone hanno vigorosamente espresso la loro speranza per un mondo di pace e la loro ",
    "docnum": 13,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "sua libert\u00e0 di scegliere ci\u00f2 che \u00e8 giusto, nella sua determinazione di tradurre un disastro in un ",
    "docnum": 13,
    "parId": 14,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "perseguita e difesa in ogni circostanza. Non ripetiamo il passato, un passato di violenza e ",
    "docnum": 13,
    "parId": 15,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " istruiamo noi stessi e gli altri sulle strade della pace, mai pi\u00f9 l\u2019umanit\u00e0 divenga vittima di ",
    "docnum": 13,
    "parId": 18,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "vostri giovani cuori hanno una straordinaria capacit\u00e0 di bene e di amore:",
    "docnum": 13,
    "parId": 19,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "l\u2019amore, all\u2019ingiustizia  con una completa dedizione alla giustizia,  al bisogno con la nostra ",
    "docnum": 13,
    "parId": 26,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "comune, avete passato una settimana di riflessione e di preghiera nel contesto della spiritualit\u00e0 ",
    "docnum": 14,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "vi ha consentito di parteciparvi reciprocamente, sotto gli occhi di Maria, ansie, progetti, ",
    "docnum": 14,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Cristo, cos\u00ec ogni sacerdote \u00e8 con-sacerdote ed ogni Vescovo \u00e8, per definizione, con-Vescovo. Un ",
    "docnum": 14,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "costantemente consapevole della dimensione \u201ccattolica\u201d del ministero episcopale, ha in s\u00e9 maggiori ",
    "docnum": 14,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "tanti vostri fratelli nell\u2019Episcopato, vi stimoler\u00e0 ad approfondire e ad arricchire di sempre ",
    "docnum": 14,
    "parId": 9,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "approfondito nello studio le esigenze della vostra unione col successore di Pietro, voi vi siete ",
    "docnum": 14,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "anche il ministero di Pietro. \u201cRegina Apostolorum, Mater unitatis, ora pro nobis\u201d!",
    "docnum": 14,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "trattazione degli affari ecclesiastici straordinari.",
    "docnum": 15,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "aderire alla tua richiesta. Pertanto, insieme a questa Nostra lettera riceverai anche la Nostra ",
    "docnum": 15,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "disertare il posto nel quale il Signore, nel suo imperscrutabile giudizio, volle collocarci.",
    "docnum": 15,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "del Nostro vene rato Predecessore Gregorio XVI, ha fedelmente mantenuto le sue belle tradizioni.",
    "docnum": 16,
    "parId": 3,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "fruttare i loro piccoli risparmi. Questo servizio \u00e8 gi\u00e0 assai prezioso in s\u00e8 stesso. Ma tale appare ",
    "docnum": 16,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "di s\u00e8 che un amaro sapore, il padre, la madre, i figli, sanno trovare fra di loro, in casa o in una ",
    "docnum": 16,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "anonimi, ma utili collaboratori, contribuendo con ci\u00f2 stesso alla ricostruzione materiale e sociale ",
    "docnum": 16,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "del messaggio di verit\u00e0 affidato alla Chiesa, se non uno sforzo di docilit\u00e0 pi\u00f9 perfetta allo ",
    "docnum": 17,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " \u201cCerchiamo con il desiderio di trovare, e troviamo con il desiderio di cercare ancora\u201d. Felici ",
    "docnum": 17,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "umili discepoli, il solo che abbia detto e potuto dire:",
    "docnum": 17,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " Abbiate fiducia nella fede, questa grande amica dell\u2019intelligenza!",
    "docnum": 17,
    "parId": 9,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "il carisma per poterlo poi incarnare nell'attuale contesto socio-culturale, nei modi pi\u00f9 idonei.",
    "docnum": 18,
    "parId": 2,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "all'intera Famiglia religiosa i testi d\u00ec riferimento sui quali ognuno dovr\u00e0 conformare la propria ",
    "docnum": 18,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " Come il vostro Fondatore, donate la vostra esistenza a quanti hanno \"sete\" di speranza, coltivate ",
    "docnum": 18,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "progetto di bene. Con questi auspici, mentre assicuro il mio affettuoso ricordo nella preghiera per ",
    "docnum": 18,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "membri del Comitato Scientifico e Organizzatore, ai delegati delle diocesi italiane, ai ",
    "docnum": 19,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "stesso di Dio, Ges\u00f9, non si \u00e8 incarnato in un imperatore o in un re ma \u00abspogli\u00f2 s\u00e9 stesso assumendo ",
    "docnum": 19,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " lo ripeto spesso, ricordo proprio , e . Ma non tutti i lavori sono \"lavori degni\". Ci sono lavori ",
    "docnum": 19,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "lavoro minorile, le giornate lavorative di 12 ore, le insufficienti condizioni igieniche delle ",
    "docnum": 19,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " non perdete la fiducia. Lo dico anche a chi vive nelle aree del Sud d'Italia pi\u00f9 in difficolt\u00e0. La ",
    "docnum": 19,
    "parId": 9,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "dell'ambiente. Ma cosi \u00e8 un po\u2019 come andare su una bicicletta con la ruota sgonfia: \u00e8 pericoloso!",
    "docnum": 19,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " e formare comunit\u00e0 in cui la comunione prevale sulla competizione. Competizione:",
    "docnum": 19,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "non diventare l\u2019idolo di una economia nelle mani dei potenti;",
    "docnum": 19,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "\u201cprincipio di bont\u00e0\u201d in grado anche oggi di non far mancare nulla a nessuno e di fecondare i ",
    "docnum": 19,
    "parId": 13,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "cosiddetto lavoro di cura, il lavoro dei portatori di disabilit\u00e0 e il lavoro dei migranti, che ",
    "docnum": 19,
    "parId": 14,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "grande attualit\u00e0, specialmente se pensiamo all\u2019intensificarsi della violenza e al moltiplicarsi dei ",
    "docnum": 2,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "faccia sentire loro la vicinanza materna della Chiesa. Il ruolo del cappellano militare \u00e8 quello di ",
    "docnum": 2,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " dobbiamo sempre aiutare a cercare uno spiraglio per la mediazione e la riconciliazione;",
    "docnum": 2,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "alla Patria e all\u2019umanit\u00e0. Desidero salutare anche alcune eminenti personalit\u00e0 che sono state ",
    "docnum": 2,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "al mondo le cose necessarie a credere o ad operare per la salute. \u00ab  Piacque a Dio di salvare i ",
    "docnum": 20,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "costumi pubblici e privati e le leggi onde si reggono i popoli, vediamo crescere ogni giorno il ",
    "docnum": 20,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "efficace e penetrante pi\u00f9 d\u2019una spada a due tagli? Forse col tempo e coll\u2019uso la spada s\u2019\u00e8 spuntata?",
    "docnum": 20,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " o perch\u00e9 non si dedica ad essa la dovuta intenzione; o perch\u00e9 non si predica nel modo dovuto.",
    "docnum": 20,
    "parId": 9,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " \u00abCristo non mi ha mandato a battezzare, ma a predicare il Vangelo  \u00bb(5). E gli altri Apostoli ",
    "docnum": 20,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "esercita quest\u2019ufficio, lo esercita senza dubbio come un incarico episcopale. Questo dunque rimanga ",
    "docnum": 20,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " \u00ab  Io non li avevo mandati quei profeti, eppure correvano da s\u00e9  \u00bb(11). Basta infatti che qualcuno ",
    "docnum": 20,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " che scelgano uomini \u00ab idonei \u00bb, cio\u00e8 che siano capaci di \u00ab  adempiere salutarmente il dovere della ",
    "docnum": 20,
    "parId": 13,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Santo, che \u2014 lasciando stare i mirabili carismi loro conferiti \u2014 essi di rozzi e fiacchi uomini che ",
    "docnum": 20,
    "parId": 14,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "ascoltare le confessioni. E chiunque o nell\u2019uno o nell\u2019altro comparto sia trovato manchevole, senza ",
    "docnum": 20,
    "parId": 15,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "qualit\u00e0 non si propongano, nel predicare, un degno fine e non si attengano a una degna maniera?",
    "docnum": 20,
    "parId": 16,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "loro ambasceria debbono volere quello stesso che Cristo intese nel darla loro;",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Infatti, chi non si perita di profanare cosa s\u00ec santa col proporsi degli scopi tanto perversi, non ",
    "docnum": 20,
    "parId": 19,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " oh se, per beneficio di Dio, avessimo molto maggior numero di predicatori simili a lui!",
    "docnum": 20,
    "parId": 20,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "proruppe nella nota esclamazione, degna dell\u2019Apostolo: \u00ab Signore, che vuoi che io faccia?",
    "docnum": 20,
    "parId": 21,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " \u00ab  Io gli mostrer\u00f2 quanto dovr\u00e0 soffrire per il mio nome  \u00bb(25), egli accett\u00f2 tutti i travagli con ",
    "docnum": 20,
    "parId": 22,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " il predicatore che si limiti a questi mezzi non \u00e8 altro che \u00ab un bronzo che risuona o un cembalo ",
    "docnum": 20,
    "parId": 23,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "sacerdote non riesce ad avere contemporaneamente ambedue le cose, in modo cio\u00e8 da essere di vita ",
    "docnum": 20,
    "parId": 24,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "\u00bb(31). Egli si adoper\u00f2 con tutto il fervore dell\u2019anima di apostolo affinch\u00e9 gli uomini conoscessero ",
    "docnum": 20,
    "parId": 25,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " D\u2019altra parte, proprio qui verranno dimostrate la virt\u00f9 e l\u2019abilit\u00e0 dell\u2019oratore, se egli riuscir\u00e0 ",
    "docnum": 20,
    "parId": 26,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Sacre Scritture, i Padri e i Dottori della Chiesa, gli argomenti della sacra teologia, ed usano ",
    "docnum": 20,
    "parId": 27,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "crocifisso anche ai Greci, che cercavano la sapienza di questo mondo(33). Se poi volgiamo gli occhi ",
    "docnum": 20,
    "parId": 28,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "di \u00ab  comparire davanti a Dio quali operai inconfondibili, che sanno usare degnamente la parola ",
    "docnum": 20,
    "parId": 31,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " abbiate cura somma della vita di piet\u00e0, personale e comunitaria, mediante i metodi collaudati dei ",
    "docnum": 21,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "oggi ci offrite. Esprimerete il nostro grazie a tutte le vostre Consorelle, alle quali va il nostro ",
    "docnum": 21,
    "parId": 9,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " le esigenze delle anime si fanno sentire in tutta la loro urgenza, e vi \u00e8 bisogno di donazione ",
    "docnum": 21,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " e in pegno della invocata protezione celeste di cuore impartiamo la nostra Apostolica Benedizione.",
    "docnum": 21,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Singen soll Gott verherrlichen und den Menschen Freude bringen !",
    "docnum": 21,
    "parId": 15,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "abbondante di grazie celesti che oggi \u201callieta la Citt\u00e0 di Dio\u201d (Ps. 45, 5), e perch\u00e9 in alcun modo ",
    "docnum": 22,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "alle religiose, a tutti i membri del popolo di Dio, trattandosi di documenti destinati ad essere ",
    "docnum": 22,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "di forze a tradurre nella vita della Chiesa gli insegnamenti e le direttive conciliari. Secondo il ",
    "docnum": 22,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "all\u2019impegno da noi preso all\u2019inizio del Concilio, nel nostro Messaggio a tutti gli uomini:",
    "docnum": 22,
    "parId": 9,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "la pi\u00f9 ferma speranza. Agli uomini della nostra et\u00e0 essa intende suggerire continuamente, sia che ",
    "docnum": 22,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Per il popolo, che ci \u00e8 stato affidato, \u00e8 diritto imprescrittibile e sacro il ricevere la parola di ",
    "docnum": 22,
    "parId": 14,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "dell\u2019autorit\u00e0 di Cristo, che predicano al popolo loro affidato la fede di credere e da applicare ",
    "docnum": 22,
    "parId": 15,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "la pienezza del suo contenuto e del suo significato, esprimendosi in una forma che le permetta di ",
    "docnum": 22,
    "parId": 18,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "segnatamente vigilare affinch\u00e9 una scelta arbitraria non coarti il disegno di Dio entro le nostre ",
    "docnum": 22,
    "parId": 19,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "resistenze che le oppone l\u2019umana ragione nell\u2019et\u00e0 moderna, con l\u2019idea largamente diffusa che non ",
    "docnum": 22,
    "parId": 20,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "giuste richieste, sul piano nostro, quello della fede. Questo \u00e8 vero per i grandi interrogativi ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "alle questioni che esse pongono all\u2019intelligenza dei credenti. Chi di noi non riconosce, con ",
    "docnum": 22,
    "parId": 22,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " questa s\u2019innesta nella vita di un popolo, di cui responsabili dinanzi a Dio sono i Vescovi. Tocca ",
    "docnum": 22,
    "parId": 23,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "dovendosi dare risposta a bisogni immediati e quotidiani del popolo di Dio. Non \u00e8 il momento di ",
    "docnum": 22,
    "parId": 24,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "carit\u00e0, di totale obbedienza, di preghiera fervente e di umile penitenza?",
    "docnum": 22,
    "parId": 27,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Siamo pazienti davanti alle indecisioni di coloro che cercano come a tentoni la luce. Sappiamo ",
    "docnum": 22,
    "parId": 28,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "necessari, per l\u2019episcopato. Infatti, nel contrasto delle opposte ideologie c\u2019\u00e8 pericolo che la pi\u00f9 ",
    "docnum": 22,
    "parId": 29,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Cristo a permeare del suo spirito la mentalit\u00e0, i costumi, e la vita della citt\u00e0 terrestre (Cfr.  , ",
    "docnum": 22,
    "parId": 30,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "del Concilio, questo \u00abprovvidenziale strumento del vero rinnovamento della Chiesa\u00bb (Cfr. Postrema ",
    "docnum": 22,
    "parId": 31,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Redentore che dall\u2019alto del  Corcovado domina il magnifico scenario della spiaggia di Copacabana. ",
    "docnum": 23,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "prima: \u00abBeati i poveri in spirito, perch\u00e9 di essi \u00e8 il regno dei cieli\u00bb (Mt  5,3);",
    "docnum": 23,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "chiamata \u201cdiscorso della montagna\u201d. Nella Bibbia, il monte \u00e8 visto come luogo dove Dio si rivela, e ",
    "docnum": 23,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "conversione quotidiana, combattimenti per vivere la chiamata alla santit\u00e0, persecuzioni e tante ",
    "docnum": 23,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " Nella logica di questo mondo, coloro che Ges\u00f9 proclama beati sono considerati \u201cperdenti\u201d, deboli. ",
    "docnum": 23,
    "parId": 9,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "andarsene per altre vie (cfr Gv 6,67). E Simone detto Pietro ebbe il coraggio di rispondere:",
    "docnum": 23,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "poco, di avere un\u2019idea \u201cin piccolo\u201d della vita. Aspirate invece a cose grandi!",
    "docnum": 23,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "piacere, l\u2019avere in modo egoistico e ne facciamo degli idoli, possiamo anche provare momenti di ",
    "docnum": 23,
    "parId": 13,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " Abbiate il coraggio di andare contro corrente. Abbiate il coraggio della vera felicit\u00e0!",
    "docnum": 23,
    "parId": 14,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "possiamo concepire la povert\u00e0 come una benedizione?",
    "docnum": 23,
    "parId": 16,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " egli, pur essendo nella condizione di Dio, non ritenne un privilegio l'essere come Dio, ma svuot\u00f2 ",
    "docnum": 23,
    "parId": 17,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Distacchiamoci dalla brama di avere, dal denaro idolatrato e poi sprecato. Mettiamo Ges\u00f9 al primo ",
    "docnum": 23,
    "parId": 22,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "cultura umana la solidariet\u00e0. Di fronte a vecchie e nuove forme di povert\u00e0 \u2013 la disoccupazione, ",
    "docnum": 23,
    "parId": 23,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "compiersi in pienezza. Perci\u00f2 ogni giorno preghiamo il Padre: \u00abVenga il tuo regno\u00bb.",
    "docnum": 23,
    "parId": 26,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Chiesa povera che evangelizzi i poveri. Quando invi\u00f2 i Dodici in missione, Ges\u00f9 disse loro:",
    "docnum": 23,
    "parId": 27,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Lei, la madre dei poveri e la stella della nuova evangelizzazione, ci aiuti a vivere il Vangelo, a ",
    "docnum": 23,
    "parId": 30,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "ai sacerdoti che svolgono il ministero in codesta nazione a me tanto cara e ai fedeli affidati alle ",
    "docnum": 24,
    "parId": 3,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "preme tuttavia assicurarvi la viva partecipazione mia personale e della Chiesa di Roma alla ",
    "docnum": 24,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "santissima, continuino a dare nuovi frutti di santit\u00e0 e di fiduciosa e coraggiosa testimonianza di ",
    "docnum": 24,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "diffondere il messaggio di Cristo e, nella comunione fraterna, sotto la solerte guida dei suoi ",
    "docnum": 24,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "del Signore sul peccato e sulla morte e a regnare con Lui nel suo Regno eterno. Questa \u00e8 la nostra ",
    "docnum": 25,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "luce della loro esperienza storica, riconoscendo l\u2019amorevole intercessione di Maria operante nella ",
    "docnum": 25,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "nell\u2019accoglienza amorosa della volont\u00e0 del Padre. Da Maria, piena di grazia, impariamo che la ",
    "docnum": 25,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "rendere capace la Chiesa in questo Paese di essere pi\u00f9 pienamente lievito del suo Regno all\u2019interno ",
    "docnum": 25,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "forza divina. Viene dal Figlio consustanziale al Padre e, allo stesso tempo, viene da un Uomo ",
    "docnum": 26,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "della fede. Nella Lettera agli Ebrei, l\u2019Apostolo scrive:",
    "docnum": 26,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "costruita sulle fondamenta divine sarebbe stata loro per sempre. Hanno riposto la loro fiducia nel ",
    "docnum": 26,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "voi come testimoni di Cristo per annunciare il Vangelo dell\u2019Alleanza e tutti coloro che, di ",
    "docnum": 26,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Montfort, san Jean Eudes, religiose come santa Teresa del Bambino Ges\u00f9, la beata Jeanne Jugan o ",
    "docnum": 26,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Maria, come quello di Apt che celebra il suo nono centenario. Saluto anche cordialmente i ",
    "docnum": 26,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " alcuni non sanno accettare l\u2019altro nella sua diversit\u00e0, altri disperano di fronte al male del ",
    "docnum": 26,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Maria. \u00c8 un invito ad accogliere la parola di Dio, ad assimilarla per renderne testimonianza nelle ",
    "docnum": 26,
    "parId": 13,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "inviata verso tutti gli uomini, nelle diverse societ\u00e0, per annunciare loro la salvezza offerta da ",
    "docnum": 26,
    "parId": 14,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "mondo, si dedicano con generosit\u00e0 all\u2019annuncio del Vangelo, malgrado le difficolt\u00e0 e spesso pagando ",
    "docnum": 26,
    "parId": 15,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "per servire Dio e i vostri fratelli. Le vostre Diocesi hanno una lunga tradizione missionaria. Non ",
    "docnum": 26,
    "parId": 16,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "esercitare un\u2019influenza salutare sulla storia dei popoli e delle nazioni. La testimonianza resa al ",
    "docnum": 26,
    "parId": 17,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "grande missionario giunse a Khambaliq, dopo un viaggio di cinque anni, portando con s\u00e9 una lettera ",
    "docnum": 27,
    "parId": 3,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "tutte nella comunione che ci unisce a Cristo attraverso la potenza delo Spirito Santo. Invitando ",
    "docnum": 27,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "e generosi cooperatori dei loro fratelli e delle loro sorelle cinesi in quel continente. Come segno ",
    "docnum": 27,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "sentito la bellezza e la ricchezza della Parola di Dio.",
    "docnum": 28,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "\u00a0 la Scrittura cresce con chi la legge. Solo alla luce delle diverse realt\u00e0 della nostra vita, solo ",
    "docnum": 28,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " i presidenti delegati, il relatore, con il suo segretario aggiunto, tutti i relatori, i ",
    "docnum": 28,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "della Scrittura. Abbiamo sempre bisogno di questo dialogo, di ascoltare la Scrittura letta ",
    "docnum": 28,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "la Madre di Guadalupe. Mi diceva un signore che 96 messicani su 100 sono cattolici, ma 100 su 100 ",
    "docnum": 29,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "maestro nella vita e nel lavoro quotidiano. La Chiesa venera questa Madre e questo uomo, questo ",
    "docnum": 29,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "nei vostri focolari l\u2019unione, l\u2019amore familiare che riposa dopo la giornata di fatica in questo ",
    "docnum": 29,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "ad essere lottatori contro l\u2019immoralit\u00e0, a preparare un Messico pi\u00f9 giusto e sano, pi\u00f9 felice per i ",
    "docnum": 29,
    "parId": 13,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "difficolt\u00e0 e di prova quando vi sono preoccupazioni e limitazioni, ricordate che Dio scelse una ",
    "docnum": 29,
    "parId": 15,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "amareggia profondamente l\u2019ingiustizia, mi amareggiano i conflitti, mi amareggiano le ideologie di ",
    "docnum": 29,
    "parId": 17,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "dal Signore e per costruire un mondo che risponda alla bont\u00e0 di Dio in armonia, amore e pace.",
    "docnum": 29,
    "parId": 21,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "insegnato cos\u00ec luminosamente, deve essere la grande famiglia nella quale si vive la dinamica ",
    "docnum": 29,
    "parId": 22,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Chiesa compia la sua missione nella societ\u00e0 e nella Chiesa stessa.",
    "docnum": 29,
    "parId": 23,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "riunione. Il Papa benedice tutti e ognuno. Che ci\u00f2 vi incoraggi nel vostro impegno apostolico con ",
    "docnum": 29,
    "parId": 25,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "alla salute e alla sicurezza, l\u2019ANMIL svolge una funzione sociale molto importante, per la quale, a ",
    "docnum": 3,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "svilendo la loro peculiarit\u00e0 e ricchezza personale. Questo sguardo malato contiene in s\u00e9 il germe ",
    "docnum": 3,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "occhi e vedere che chi ci sta davanti non \u00e8 una merce, ma una persona e un fratello in umanit\u00e0.",
    "docnum": 3,
    "parId": 9,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "studenti delle scuole e ai lavoratori, ai dirigenti e ai responsabili delle aziende, in modo che si ",
    "docnum": 3,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "rivela, a chiunque lo prenda in mano, che le battaglie che portate avanti da 75 anni con impegno e ",
    "docnum": 3,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "mese di maggio, ho pubblicato un appello ai vescovi di tutto il mondo affinch\u00e9 aiutassero i loro ",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "con questi sentimenti che benedico affettuosamente le vostre persone e tutte le popolazioni ",
    "docnum": 31,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "vostri occhi la vita e l\u2019opera di questa vostra consorella quale esempio da imitare. Impegnatevi ",
    "docnum": 31,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "conduca. Gi\u00e0 da piccola Karolina Gerhardinger si distinse per un grande amore alla preghiera. Nella ",
    "docnum": 31,
    "parId": 13,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "dalla sua interiore sicurezza nella guida di Dio. Non solo l\u2019autorit\u00e0 ecclesiale ma anche la storia ",
    "docnum": 31,
    "parId": 14,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "innumerevoli difficolt\u00e0 e prove in questa dedizione a Dio senza riserve. Secondo il suo esempio sia ",
    "docnum": 31,
    "parId": 15,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "possiate essere \u201cluce del mondo\u201d e \u201csale della terra nel cammino verso la sua vocazione eterna\u201d.",
    "docnum": 31,
    "parId": 16,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "un\u2019et\u00e0 differenti da quelle della nostra amata fondatrice, voi tenete viva la preziosa eredit\u00e0 che ",
    "docnum": 31,
    "parId": 17,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Maria Teresa di Ges\u00f9 la mia particolare apostolica benedizione.",
    "docnum": 31,
    "parId": 18,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "presto, fin da fanciullo, la chiamata divina che lo riguardava, e fu costante nel seguirla. Dalla ",
    "docnum": 31,
    "parId": 23,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "impegnative dell\u2019esperienza di Dio. Non abbiate timore a proporre loro la rigorosa opzione ",
    "docnum": 31,
    "parId": 25,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " sono venuto per dimostrarvi il mio affetto di Vescovo di Roma, successore di San Pietro, e di ",
    "docnum": 32,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "giorno terribile, il 2 marzo dello scorso anno, quando, com\u2019\u00e8 noto, l\u2019ascensore con cui scendevano ",
    "docnum": 32,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " davanti a lui non vi erano solo dei casi clinici, ma persone umane, per le quali sentiva il dovere ",
    "docnum": 32,
    "parId": 9,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " dalla sala operatoria, ai reparti di degenza, alle varie sostituzioni in molteplici servizi. Le ",
    "docnum": 32,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " perch\u00e9, o Signore, che tutto conosci e tutti ami, permetti avvenimenti cos\u00ec dolorosi e ",
    "docnum": 32,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "in croce, per la redenzione dell\u2019umanit\u00e0 dal peccato;",
    "docnum": 32,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "paziente, \u00e8 benigna, non si adira, non tiene conto del male ricevuto, tutto copre, tutto crede, ",
    "docnum": 32,
    "parId": 13,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " \u201cSignore rendimi attenta e vigilante alla tua chiamata. Per rispondere alla tua chiamata devo ",
    "docnum": 32,
    "parId": 14,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "salvatore Ges\u00f9 ci ha portato con l\u2019istituzione dell\u2019Eucaristia, con la sua Passione e morte in ",
    "docnum": 32,
    "parId": 16,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Diplomatico e, tramite loro, faccio giungere i miei sentimenti di rispetto e apprezzamento ai loro ",
    "docnum": 33,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "la posizione geografica, ma anche per il calore dell\u2019ospitalit\u00e0 e la vicinanza delle sue genti.",
    "docnum": 33,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "rendendoci consapevoli della tragedia e dell\u2019assurdit\u00e0 della guerra. Mai pi\u00f9 guerra tra fratelli!",
    "docnum": 33,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "lavorare con tutte le forze per consolidare le strutture e le istituzioni democratiche che ",
    "docnum": 33,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "dobbiamo rimanere nella conflittualit\u00e0; l\u2019unit\u00e0 \u00e8 sempre superiore al conflitto;",
    "docnum": 33,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "sanit\u00e0. Non si fermi tale sforzo di tutti gli attori sociali, fino a quando non ci saranno pi\u00f9 ",
    "docnum": 33,
    "parId": 13,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " essi hanno la parrocchia della Vergine dei Miracoli di Caacup\u00e9 \u2013, imploro la benedizione del ",
    "docnum": 33,
    "parId": 15,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "stata pubblicata la nuova Istruzione pastorale sulle comunicazioni sociali,   Aetatis novae, che - ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "altrettanto appropriato considerare come poter educare i giovani ad essere operatori efficaci ",
    "docnum": 34,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "della giustizia e della pace, invoco Dio perch\u00e9 elargisca doni in abbondanza a voi e ai vostri cari.",
    "docnum": 34,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "la collaborazione ecumenica. Sono lieto che siate venuti qui per continuare la conversazione.",
    "docnum": 35,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Spero che, durante questa settimana, abbiate potuto avere un buono scambio su di esse. Spero che il ",
    "docnum": 35,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "non quella di sanare le piaghe della divisione che ci tengono lontani e curare le ferite, cosicch\u00e9 ",
    "docnum": 35,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " che queste decisioni hanno avuto un effetto sulla gente. Esseri umani, individui sotto la nostra ",
    "docnum": 35,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "l\u2019Eucaristia \u00e8 una conseguenza dei tragici eventi dei secoli passati. La collaborazione ecumenica, ",
    "docnum": 35,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "ministero e l\u2019ecclesiologia sono in fase di studio in molti dialoghi bilaterali e multilaterali. I ",
    "docnum": 35,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "\u00c8 in questa luce che vedo la vostra visita questa settimana. Vi assicuro le mie preghiere e offro ",
    "docnum": 35,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "trascendenza\u00bb. \u00c8, appunto, ha insistito Francesco, \u00abl\u2019idolatria dell\u2019immanenza:",
    "docnum": 36,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " mangiavano, bevevano, prendevano moglie, prendevano marito, fino al giorno che No\u00e8 entr\u00f2 ",
    "docnum": 36,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "\u00abl\u2019idolatria\u00bb consiste nel pensare che \u00abla vita \u00e8 cos\u00ec\u00bb tanto da andare avanti per abitudine. E ",
    "docnum": 36,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " \u201cNon tornare indietro, non guardare indietro\u201d\u00bb. E \u00abprende l\u2019esempio della moglie di Lot\u00bb.",
    "docnum": 36,
    "parId": 13,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "E Francesco ha rilanciato, a sua volta, il consiglio di \u00abandare sempre avanti in questa vita, ",
    "docnum": 36,
    "parId": 14,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "cammino.In Te noi crediamo, in Te speriamo,perch\u00e9 Tu solo hai parole di vita eterna (cfr Gv 6, ",
    "docnum": 37,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "venire incontro alle sofferenze di quanti sono obbligati a fuggire dalle loro terre natie, per ",
    "docnum": 38,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "loro sventura, e sentiamo i loro pianti e le loro grida invocanti un aiuto.",
    "docnum": 38,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Unum\u201d, che ho incaricato, mercoled\u00ec scorso, di intensificare la sua opera di coordinamento degli ",
    "docnum": 38,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "della giustizia e della pace, accordaci la vera gioia, l\u2019amore autentico e una durevole solidariet\u00e0 ",
    "docnum": 38,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "di guarire i malati, e di predicare nelle sinagoghe spostandosi di citt\u00e0 in citt\u00e0:",
    "docnum": 39,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "orazione\u201d duravano a volte tutta la notte (Lc 6, 12). Alcuni di questi momenti sono messi in ",
    "docnum": 39,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "mandarli a evangelizzare la gente dei luoghi dove sta per recarsi (cf. Lc 10), dopo averli ",
    "docnum": 39,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "l\u2019evangelista qualifica tutto questo come \u201cesultanza nello Spirito Santo\u201d . . . Ci\u00f2 che durante la ",
    "docnum": 39,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "estendeva a tutto ci\u00f2 che egli \u201cfaceva e insegnava\u201d (At 1, 1). Infatti, scrive Luca, egli \u201ctorn\u00f2 ",
    "docnum": 39,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Spirito Santo a coloro che glielo chiedono\u201d (Lc 11, 13). E quando predice ai suoi discepoli che li ",
    "docnum": 39,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Santo non gli sar\u00e0 perdonato\u201d (Lc 12, 10; cf. Mt 12, 32;",
    "docnum": 39,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "anime\u201d (Mt 11, 29), ma \u00e8 presente, nello stesso tempo, tutta la fermezza della verit\u00e0 sul regno di ",
    "docnum": 39,
    "parId": 13,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Prawd\u0105 i \u017byciem. Tego, kt\u00f3ry jest Pierwszy i Ostatni. Kt\u00f3ry jest nam Nadziej\u0105, Jezusa Chrystusa.",
    "docnum": 39,
    "parId": 20,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "l\u2019imitation des vertus du C\u0153ur de Marie et d\u2019accomplir leur apostolat avec beaucoup d\u2019esp\u00e9rance. A ",
    "docnum": 39,
    "parId": 22,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Con questo auspicio vi benedico di cuore. Sia lodato Ges\u00f9 Cristo.",
    "docnum": 39,
    "parId": 28,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "formadores y seminaristas del Seminario Menor \u201cDon Orione\u201d, de Palencia y a los j\u00f3venes de los ",
    "docnum": 39,
    "parId": 34,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "est\u00edmulo para sua vida crist\u00e3, concedo benevolamente minha B\u00ean\u00e7\u00e3o Apost\u00f3lica.",
    "docnum": 39,
    "parId": 37,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "intensa la fraterna comunione ecclesiale e di confermarvi sempre pi\u00f9 nell\u2019impegno delle vostre ",
    "docnum": 39,
    "parId": 39,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Monrovia, che era stretta d\u2019assedio dall\u2019inizio di questo mese, \u00e8 ora centro di sanguinosi scontri;",
    "docnum": 39,
    "parId": 45,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "del vero bene dei loro connazionali, facciano prevalere la forza del dialogo su quella delle armi.",
    "docnum": 39,
    "parId": 46,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "come negli anni scorsi, dall\u2019inesauribile mistero di luce e di grazia, che rifulse dalla culla ",
    "docnum": 4,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "divina grandezza e dell\u2019infinito amore, che, chiudendo un passato di tenebre e di condanna, diede ",
    "docnum": 4,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "maest\u00e0 si rivela ai loro occhi: quella del Dio Incarnato.",
    "docnum": 4,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "dalla potenza dei suoi strumenti, delle sue organizzazioni, delle sue armi, dalla precisione dei ",
    "docnum": 4,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "riconoscervi l\u2019indispensabile fondamento, che d\u00e0 consistenza e armonia alle opere umane. Non pochi ",
    "docnum": 4,
    "parId": 13,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Natale, a guisa di lontano riflesso, irradia dalla grandezza del suo mistero.",
    "docnum": 4,
    "parId": 15,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "aspramente l\u2019esteriore lustro della sua facciata, negano ogni credito all\u2019uomo e alle sue opere, n\u00e9 ",
    "docnum": 4,
    "parId": 17,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "comune con la genuina interiorit\u00e0 completa, dinamica e feconda.",
    "docnum": 4,
    "parId": 18,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "quanto pu\u00f2 dare lo spirito. Sono quelli che si dicono soddisfatti se riescono a vivere del momento, ",
    "docnum": 4,
    "parId": 21,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "desiderata sicurezza ai suoi abitanti. In alcune Nazioni, infatti, nonostante l\u2019enorme sviluppo del ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "quali non valgono a creare l\u2019intima. saldezza dell\u2019uomo, e tanto meno a sostituirla.",
    "docnum": 4,
    "parId": 23,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "sebbene Dio dalla eternit\u00e0. La sua venuta indica pertanto che Cristo intese di porsi guida degli ",
    "docnum": 4,
    "parId": 27,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "come fondamento della convivenza nello spazio e nel tempo.",
    "docnum": 4,
    "parId": 28,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " ma le linee essenziali furono e sono tuttora le medesime:",
    "docnum": 4,
    "parId": 31,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "esenti le loro concrete applicazioni \u2014 che le forze umane, nello stabilire la sicurezza, sono ",
    "docnum": 4,
    "parId": 32,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "dare all\u2019uomo un vasto dominio sulle forze della natura, sulle malattie e perfino sul principio e ",
    "docnum": 4,
    "parId": 35,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "dell\u2019uomo per la sua vita \u00e8 pericolosamente separata dalle disposizioni e dalle energie per ",
    "docnum": 4,
    "parId": 37,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "che vi \u00e8 un genuino miglioramento della vita economica di un popolo. Soltanto una visione ",
    "docnum": 4,
    "parId": 38,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "il rischio di un ritorno alla dittatura. Inoltre quella superstizione non \u00e8 neppure atta ad erigere ",
    "docnum": 4,
    "parId": 40,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " ma li esortiamo piuttosto a edificare una societ\u00e0 in cui la sicurezza dell\u2019uomo riposi su ",
    "docnum": 4,
    "parId": 46,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "fondamento e regola di quell\u2019ordine morale. \u00c8 dunque loro precipuo ufficio di far s\u00ec che la moderna ",
    "docnum": 4,
    "parId": 47,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "aperti ad ogni sana intrapresa e ad ogni genuino progresso, n\u00e9 si ritirano in un chiuso recinto, ",
    "docnum": 4,
    "parId": 48,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " Cristo, vero Dio, ma anche vero uomo. L\u2019Apostolo Paolo ci fa conoscere il pieno, integrale volere ",
    "docnum": 4,
    "parId": 49,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "delle umane azioni. Ora i medesimi errori con simili conseguenze si ripetono nel campo del lavoro ",
    "docnum": 4,
    "parId": 58,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "nella vitalit\u00e0 del produrre la via per divenire uomo sempre pi\u00f9 perfetto. La societ\u00e0 produttrice, ",
    "docnum": 4,
    "parId": 59,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " come non pu\u00f2 esserlo qualsiasi altro potere o altra attivit\u00e0 di natura economica. Anche nell\u2019epoca ",
    "docnum": 4,
    "parId": 62,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "valere anche in organizzazioni tradizionali e potenti, in tutte le attivit\u00e0 della vita, privata e ",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "nell\u2019atmosfera, la cui distribuzione dipende da cause che sfuggono al potere dell\u2019uomo, e generare ",
    "docnum": 4,
    "parId": 70,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " essa \u00e8 costituita da radiazioni di natura elettromagnetica di densit\u00e0 elevatissima, distribuite ",
    "docnum": 4,
    "parId": 71,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "bruciate, contorte, disperse, mentre altre gemono negli spasimi dell\u2019agonia. Frattanto lo spettro ",
    "docnum": 4,
    "parId": 72,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "possibilit\u00e0 di una rete mondiale di centri d\u2019osservazione, tenuti ciascuno da studiosi di diversi ",
    "docnum": 4,
    "parId": 73,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "focolai di contrasti che si avvertono nei rapporti fra popoli europei e quegli estraeuropei che ",
    "docnum": 4,
    "parId": 78,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "sia ancora fatto, quei genuini valori dell\u2019Europa e dell\u2019Occidente, che tanti buoni frutti hanno ",
    "docnum": 4,
    "parId": 79,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "uomini e alle donne di scienza e di cultura. \u00c8 con grande emozione che saluto oggi tutti quelli che ",
    "docnum": 5,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "caratterizzano la lunga tradizione di questa istituzione della Santa Sede, chiamata a formare ",
    "docnum": 6,
    "parId": 4,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Diritto Civile, i Professori Domingo Andr\u00e9s Gutierrez e Gian Luigi Falchi, che di questo Colloquio ",
    "docnum": 6,
    "parId": 5,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "competenza e impegno hanno dato il loro contributo per l\u2019approfondimento del tema.",
    "docnum": 6,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "dei primi Concili strutturandosi secondo la tradizione giuridica di Bisanzio, e che attribuiva un ",
    "docnum": 6,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "forme di governo. In presenza anche di turbamenti assai rilevanti, i cristiani dell\u2019Oriente ",
    "docnum": 6,
    "parId": 9,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "e di ogni altra libert\u00e0, poich\u00e9 si fonda nella dignit\u00e0 dell\u2019essere umano, che \u00e8, per sua natura, un ",
    "docnum": 6,
    "parId": 10,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "l\u2019autonomia. Come ha affermato San Tommaso, \u201cJus divinum, quod est ex gratia, non tollit jus ",
    "docnum": 6,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "unica, indivisibile, irripetibile, e come tale da rispettare e garantire con ferma coerenza.",
    "docnum": 6,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " n\u00e9 alcuno deve sentirsi semplicemente ospite nel proprio Paese. \u00c8 in questa prospettiva che si ",
    "docnum": 6,
    "parId": 13,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "sola libert\u00e0 di culto, ma comporta anche il diritto alla non discriminazione nell\u2019esercizio degli ",
    "docnum": 6,
    "parId": 14,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "comune dell\u2019umanit\u00e0 ha espresso nelle regole della Comunit\u00e0 internazionale, richiede lo sforzo di ",
    "docnum": 6,
    "parId": 16,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "necessariamente attraverso il rispetto delle norme maturate a livello internazionale quanto ai ",
    "docnum": 6,
    "parId": 17,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "civile, per lingua e per interesse ed attivit\u00e0 propria e particolare, ma ciascuno \u00e8 chiamato ad una ",
    "docnum": 7,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "un linguaggio comune a tutti comprensibile). Cos\u00ec \u00e8 la Chiesa, che S. Agostino definisce il Popolo ",
    "docnum": 7,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "et Paul et des martyrs, et l\u2019ampleur actuelle de cette foi, dans l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Eglise catholique. ",
    "docnum": 7,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": " telle est la foi qu\u2019aime le Seigneur, nous dit l\u2019ap\u00f4tre Jacques.",
    "docnum": 7,
    "parId": 12,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "Churches in the full unity of faith, in the full charity of truth. With love and respect, and with ",
    "docnum": 7,
    "parId": 15,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "devozione e di cristiana piet\u00e0 siano mossi i partecipanti al pellegrinaggio giubilare promosso ",
    "docnum": 8,
    "parId": 3,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "umanesimo. Ho esortato a un\u2019educazione inclusiva, un\u2019educazione che faccia posto a tutti e non ",
    "docnum": 9,
    "parId": 6,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "patto educativo si \u00e8 rovinato, perch\u00e9 il patto educativo \u00e8 rotto!",
    "docnum": 9,
    "parId": 7,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "senso in maniera positiva e costante il compito della scuola. Spetta a voi il diritto di richiedere ",
    "docnum": 9,
    "parId": 8,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "lo fate; ma i risultati non sono mai acquisiti una volta per tutte. Ad esempio:",
    "docnum": 9,
    "parId": 9,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "inosservati dietro le quinte della societ\u00e0 e della cultura. Non destando clamori, non con progetti ",
    "docnum": 9,
    "parId": 11,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "l\u2019educazione cattolica abbia il volto di quel nuovo umanesimo emerso dal Convegno ecclesiale di ",
    "docnum": 9,
    "parId": 13,
    "parPos": 3
  },
  {
    "text": "alla vostra futura missione, da cui la Chiesa tanto si attende. Saluto soprattutto voi familiari ",
    "docnum": 0,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " sono invito a farci seme che muore per portare molto frutto (cf. Gv 12, 24). Nel terreno della ",
    "docnum": 0,
    "parId": 8,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Un saluto feriale che sulle labbra di chi crede acquista la ricchezza di un calore nuovo, attinto ",
    "docnum": 0,
    "parId": 9,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "porti a compimento, con la sua potenza, ogni vostra volont\u00e0 di bene e l\u2019opera della vostra fede\u201d (2 ",
    "docnum": 0,
    "parId": 15,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "in particolare il clero e i religiosi, che la consacrazione rende in mezzo a voi segno speciale del ",
    "docnum": 1,
    "parId": 3,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "sua, la Chiesa ha sempre fornito aiuto ai genitori perch\u00e9 la vita dei fedeli, fin dai primi anni, ",
    "docnum": 1,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "). In un momento in cui \u00e8 in corso nel vostro Paese una revisione radicale del sistema educativo, e ",
    "docnum": 1,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "riorganizzazione che rende necessarie talune chiusure, o fusioni o trasferimenti. \u00c8 comprensibile ",
    "docnum": 1,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "della fede\u201d (Gravissimum Educationis, 9). Questa particolare preoccupazione \u00e8 fondamentale per ",
    "docnum": 1,
    "parId": 8,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "dovrebbe limitarsi allo studio e all\u2019applicazione a tutte le scuole delle discipline comuni. Deve ",
    "docnum": 1,
    "parId": 10,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "perfezioni la loro conoscenza della fede. La formazione \u00e8 fondamentale, e in questo i \u201ccolleges\u201d ",
    "docnum": 1,
    "parId": 11,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "una vernice superficiale. Perch\u00e9, come ricorda il Concilio, lo scopo delle scuole cattoliche \u00e8 \u201cdi ",
    "docnum": 1,
    "parId": 12,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "grazie a Dio Onnipotente per tutto quello che \u00e8 stato compiuto dall\u2019educazione cattolica nel vostro ",
    "docnum": 1,
    "parId": 13,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "sono grato per le parole che, a nome di tutti, mi ha rivolto, illustrando la natura del Convegno e ",
    "docnum": 10,
    "parId": 3,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "catastrofi, infatti, \u00e8 medicina destinata a collettivit\u00e0 di colpiti e, come tale, comporta criteri, ",
    "docnum": 10,
    "parId": 4,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "intensa e partecipe, quando la prova si abbatte su intere collettivit\u00e0, come anche di recente \u00e8 ",
    "docnum": 10,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "offre, per\u00f2, anche possibilit\u00e0 straordinarie di soccorso. A tali possibilit\u00e0 si rivolge la medicina ",
    "docnum": 10,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "prerogativa della medicina dei disastri, questa non dovr\u00e0 mai arrendersi, quali che siano i limiti ",
    "docnum": 10,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "un\u2019opera di sensibilizzazione generalizzata, che \u00e8 preziosa premessa di difesa dell\u2019uomo e della ",
    "docnum": 10,
    "parId": 9,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "incolpevolmente ignorato. L\u2019appello va dunque ai paesi pi\u00f9 abbienti, alle organizzazioni ",
    "docnum": 10,
    "parId": 12,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "dimostrano - pu\u00f2 rivelarsi preziosa. Scienza e coscienza, mezzi materiali e risorse dello spirito ",
    "docnum": 10,
    "parId": 16,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "alla contemplazione della perfezione non per alienarsi dalla vita concreta, ma per tornare ad essa ",
    "docnum": 11,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "di un cos\u00ec gran numero di Martiri dimostra che la suprema testimonianza del sangue non \u00e8 ",
    "docnum": 12,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "cristiani a partecipare con coraggio alla diffusione del Regno di Dio, cooperandovi se necessario ",
    "docnum": 12,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "nostra quotidiana testimonianza, la Vergine Maria, Regina dei Martiri e Stella ",
    "docnum": 12,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Dios por el gran don de estos testigos heroicos de la fe que, movidos exclusivamente por su amor a ",
    "docnum": 12,
    "parId": 12,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "santificazione e per l\u2019apostolato. Che il suo essere innamorata di Cristo rafforzi la nostra ",
    "docnum": 12,
    "parId": 18,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "di Tutti i Santi e la commemorazione di tutti i fedeli defunti.",
    "docnum": 12,
    "parId": 19,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "distingueranno sempre come i nomi delle sole citt\u00e0 del nostro tempo che sono state scelte per ",
    "docnum": 13,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "sofferenza e la morte di innumerevoli esseri umani;",
    "docnum": 13,
    "parId": 9,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "costo umano complessivo che \u00e8 stato pagato, soprattutto se si considera ci\u00f2 che la guerra nucleare ",
    "docnum": 13,
    "parId": 10,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "convinzione secondo cui l\u2019uomo che fa la guerra \u00e8 anche in grado di costruire con successo la pace. ",
    "docnum": 13,
    "parId": 11,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "nucleare. Altri potrebbero voler prendere in considerazione la potenza nucleare come un mezzo ",
    "docnum": 13,
    "parId": 12,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "\u00e8 impossibile prevederle, ma, anche se dovesse essere impiegata solo una parte delle armi ",
    "docnum": 13,
    "parId": 13,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "nuovo inizio. Di fronte alla calamit\u00e0 creata dall\u2019uomo che \u00e8 ogni guerra, dobbiamo affermare e ",
    "docnum": 13,
    "parId": 14,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "distruzione. Immettiamoci nel che si adatti alla dignit\u00e0 umana, l\u2019unico che conduca verso il vero ",
    "docnum": 13,
    "parId": 15,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " promettiamo ai nostri simili che ci adopreremo infaticabilmente per il disarmo e l\u2019abolizione di ",
    "docnum": 13,
    "parId": 17,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "lotte tra sistemi rivali; mai pi\u00f9 ci sia un\u2019altra guerra.",
    "docnum": 13,
    "parId": 18,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "verso il rafforzamento della pace, la pace di Dio.",
    "docnum": 13,
    "parId": 21,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "vincolo di autentica fraternit\u00e0 lega fra loro i Vescovi non solo di una stessa provincia o della ",
    "docnum": 14,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "maggiore generosit\u00e0 la vostra personale risposta a Colui che vi ha chiamati \u201camici\u201d, introducendovi ",
    "docnum": 14,
    "parId": 9,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "impegnati a riconoscerle e ad attuarle concretamente nella vita.",
    "docnum": 14,
    "parId": 10,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "e si propaga con forse maggiore risolutezza per gli intensi sforzi di alcuni scellerati. Hai ",
    "docnum": 15,
    "parId": 3,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "sentenza contro lo stesso parroco e contro tutti coloro che sono complici del suo crimine, e dovrai ",
    "docnum": 15,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "anche pi\u00f9, se si considera che esso fortifica e affina il senso e l'abitudine della previdenza e ne ",
    "docnum": 16,
    "parId": 4,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "cerchia ristretta di buoni amici, sane soddisfazioni. Questa dimora, ove ciascuno \u00e8 ansioso di ",
    "docnum": 16,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "coloro che, possedendo la verit\u00e0, la continuano a cercare per rinnovarla, per approfondirla, per ",
    "docnum": 17,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " Qual \u00e8 il principio di base per uomini di scienza, se non sforzarsi di pensare giustamente?",
    "docnum": 17,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " \u201cIo sono la luce del mondo, io sono la via, la verit\u00e0 e la vita\u201d.",
    "docnum": 17,
    "parId": 8,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " Rischiaratevi alla sua luce per afferrare la verit\u00e0, tutta la verit\u00e0!",
    "docnum": 17,
    "parId": 9,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "esperienza di vita fraterna e apostolica, per essere segno eloquente dell'amore di Dio e strumento ",
    "docnum": 18,
    "parId": 4,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "un'autentica passione educativa soprattutto per i giovani, spendetevi con una generosa attivit\u00e0 ",
    "docnum": 18,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "I vasti orizzonti dell'evangelizzazione e l'urgente necessit\u00e0 di testimoniare il messaggio ",
    "docnum": 18,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "ciascuno di voi e per i vostri lavori capitolari, di cuore vi imparto la mia Benedizione, che ",
    "docnum": 18,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "rappresentanti dei movimenti e delle associazioni legate al lavoro e a tutti gli invitati.",
    "docnum": 19,
    "parId": 4,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "un suo insegnamento. \u00abNoi credenti \u2013 scriveva \u2013 sentiamo, nel fondo dell'anima, [...] che chi ",
    "docnum": 19,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "la condizione di servo\u00bb  (Fil 2,7) per condividere la nostra vicenda umana, inclusi i sacrifici che ",
    "docnum": 19,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "che umiliano la dignit\u00e0 delle persone, quelli che nutrono le guerre con la costruzione di armi, che ",
    "docnum": 19,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Chiesa opera per un\u2019economia al servizio della persona, che riduce le disuguaglianze e ha come fine ",
    "docnum": 19,
    "parId": 9,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " La dignit\u00e0 e le tutele sono mortificate quando il lavoratore \u00e8 considerato una riga di costo del ",
    "docnum": 19,
    "parId": 10,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " qui c\u2019\u00e8 la malattia della meritocrazia\u2026 E\u2019 bello vedere che l\u2019innovazione sociale nasce anche ",
    "docnum": 19,
    "parId": 11,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "processi lavorativi, la vita delle aziende, le comunit\u00e0 dei lavoratori. Compito dell'imprenditore \u00e8 ",
    "docnum": 19,
    "parId": 13,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "teatri di guerra in diverse aree del mondo, come l\u2019Africa, l\u2019Europa ed il Medio Oriente.",
    "docnum": 2,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "La guerra, infatti, sfigura i legami tra fratelli, tra nazioni;",
    "docnum": 2,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "accompagnarli e sostenerli nel loro cammino, essendo per tutti presenza consolante e fraterna. Voi ",
    "docnum": 2,
    "parId": 8,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " non dobbiamo mai cedere alla tentazione di considerare l\u2019altro solamente come un nemico da ",
    "docnum": 2,
    "parId": 10,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "invitate ad offrire la loro competenza ed esperienza nel campo del diritto umanitario e che ",
    "docnum": 2,
    "parId": 11,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "credenti per mezzo della stoltezza della predicazione  \u00bb(1). Scelse quindi gli Apostoli, ed avendo ",
    "docnum": 20,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "disprezzo e la dimenticanza d\u2019ogni concetto soprannaturale;",
    "docnum": 20,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " Certo \u00e8 colpa dei ministri, che non sanno maneggiarla, se essa perde spesso della sua forza. N\u00e9 ",
    "docnum": 20,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "proclamarono: \u00abNon   \u00e8 giusto che noi tralasciamo la parola di Dio per servire alle mense  \u00bb(6).",
    "docnum": 20,
    "parId": 10,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "o per naturale inclinazione o per altro motivo qualunque s\u2019invogli di darsi al \u00ab  ministero della ",
    "docnum": 20,
    "parId": 12,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "predicazione. Salutarmente  \u00bb, dice \u2014 notate bene la parola che esprime la norma in questo affare \u2014 ",
    "docnum": 20,
    "parId": 13,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "erano, ad un tratto diventarono dotti e perfetti. Cos\u00ec se un sacerdote sia fornito di conveniente ",
    "docnum": 20,
    "parId": 14,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "nessun riguardo, come inetto, venga escluso da tale ufficio. Lo esige la dignit\u00e0 vostra, perch\u00e9, ",
    "docnum": 20,
    "parId": 15,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " Tuttavia giova lumeggiare questi due capi, affinch\u00e9 tanto meglio appaia perch\u00e9 talvolta venga a ",
    "docnum": 20,
    "parId": 16,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " \u00ab  Il sacerdote non predica per mangiare, ma deve mangiare per poter predicare  \u00bb 23, non sono ",
    "docnum": 20,
    "parId": 18,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "avr\u00e0 certo ritegno di discendere ad ogni bassezza, spargendo una macchia d\u2019ignominia non solo sopra ",
    "docnum": 20,
    "parId": 19,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " \u00bb(24). Per amore di Cristo egli cominci\u00f2 subito a considerare con indifferenza, come poi fece ",
    "docnum": 20,
    "parId": 21,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "esemplare e ricco di dottrina, senza dubbio la buona vita \u00e8 meglio della dottrina\u2026 Vale pi\u00f9 la ",
    "docnum": 20,
    "parId": 24,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "sempre meglio Ges\u00f9 Cristo, e lo conoscessero non tanto per le cose che dovevano credere quanto per ",
    "docnum": 20,
    "parId": 25,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "alle popolazioni cattoliche, anche coloro che si sono allontanati da noi conservano per lo pi\u00f9 la ",
    "docnum": 20,
    "parId": 28,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "grandi maestri di spiritualit\u00e0 sacerdotale, e secondo le pi\u00f9 sentite esigenze di approfondire la ",
    "docnum": 21,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "particolare incoraggiamento per l\u2019apostolato che svolgono, unitamente all\u2019assicurazione di una ",
    "docnum": 21,
    "parId": 9,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "generosa da parte di coloro che, avendo udito l\u2019invito di Cristo a seguirlo da vicino, hanno scelto ",
    "docnum": 21,
    "parId": 10,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " Damit erf\u00fcllt ihr eine Sendung, die an euch die Forderung stellt, Gott mit eurer Stimme, aber auch ",
    "docnum": 21,
    "parId": 15,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "si affievolisse quello slancio vitale, che attualmente pervade la Chiesa\u00bb (Postrema sessio, 4 nov. ",
    "docnum": 22,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "guida sicura per l\u2019annuncio della parola di Dio nel nostro tempo e per l\u2019interiore rinnovamento ",
    "docnum": 22,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "voto espresso nella Nostra prima Enciclica \u00abEcclesiam suam\u00bb (Cfr. A.A.S., LVI (1964), pp. 609-659), ",
    "docnum": 22,
    "parId": 8,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " \u00abNoi cercheremo di presentare agli uomini d\u2019oggi la verit\u00e0 di Dio nella sua integrit\u00e0 e nella sua ",
    "docnum": 22,
    "parId": 9,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "che Ges\u00f9 Cristo ci ha portato. \u00c8 infatti il collegio episcopale che, con Pietro e sotto la di lui ",
    "docnum": 22,
    "parId": 11,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "liturgia registra, grazie al Concilio, un meraviglioso rinnovamento, l\u2019uso della Bibbia diventa ",
    "docnum": 22,
    "parId": 12,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Dio, tutta la parola di Dio, di cui la Chiesa non ha cessato di acquistare una sempre pi\u00f9 profonda ",
    "docnum": 22,
    "parId": 14,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "nella pratica della vita e la illustrano alla luce dello Spirito Santo, traendo fuori dal tesoro ",
    "docnum": 22,
    "parId": 15,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "raggiungere la mente e il cuore di tutti coloro ai quali essa \u00e8 diretta. Nessuno meglio del Nostro ",
    "docnum": 22,
    "parId": 18,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "umane vedute, e non limiti l\u2019annuncio della sua Parola a quel che le nostre orecchie amano ",
    "docnum": 22,
    "parId": 19,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "dell\u2019uomo moderno sulle sue origini, sul significato della vita, sulla felicit\u00e0 alla quale aspira, ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "l\u2019importanza di questo lavoro, le sue esigenze e non ne comprende le inevitabili incertezze?",
    "docnum": 22,
    "parId": 22,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "appunto a loro di annunciare a questo popolo quel che Dio gli domanda di credere.",
    "docnum": 22,
    "parId": 23,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "domandarci, come alcuni vorrebbero insinuare, se \u00e8 veramente utile, opportuno, necessario parlare, ",
    "docnum": 22,
    "parId": 24,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " Dopo aver insistito, come dovevamo, sull\u2019insegnamento della dottrina della fede, dobbiamo ",
    "docnum": 22,
    "parId": 27,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "camminare fraternamente con tutti coloro che, privi di questa luce, della quale noi godiamo i ",
    "docnum": 22,
    "parId": 28,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "grande generosit\u00e0 si accompagni ad affermazioni quanto mai discutibili:",
    "docnum": 22,
    "parId": 29,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "7, 13, 24; A.A.S., LVIII (1966), pp. 843-844; 849-850; 856-857).",
    "docnum": 22,
    "parId": 30,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Sulle rive del mare Ges\u00f9 ha rinnovato la sua chiamata affinch\u00e9 ognuno di noi diventi suo discepolo ",
    "docnum": 23,
    "parId": 4,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " per il 2015 propongo \u00abBeati i puri di cuore, perch\u00e9 vedranno Dio\u00bb (Mt 5,8);",
    "docnum": 23,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Ges\u00f9 che predica sulla collina si presenta come maestro divino, come nuovo Mos\u00e8. E che cosa ",
    "docnum": 23,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "altre sfide sono presenti nella nostra vita. Ma se apriamo la porta a Ges\u00f9, se lasciamo che Lui sia ",
    "docnum": 23,
    "parId": 8,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " Dite no alla cultura del provvisorio, della superficialit\u00e0 e dello scarto, che non vi ritiene in ",
    "docnum": 23,
    "parId": 14,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "se stesso assumendo una condizione di servo, diventando simile agli uomini\u00bb (2,5-7). Ges\u00f9 \u00e8 Dio che ",
    "docnum": 23,
    "parId": 17,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "\u00bb. Si spogli\u00f2 di una vita agiata e spensierata per sposare \u201cMadonna Povert\u00e0\u201d, per imitare Ges\u00f9 e ",
    "docnum": 23,
    "parId": 20,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "posto. Lui ci pu\u00f2 liberare dalle idolatrie che ci rendono schiavi. Fidatevi di Dio, cari giovani!",
    "docnum": 23,
    "parId": 22,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "l\u2019emigrazione, tante dipendenze di vario tipo \u2013, abbiamo il dovere di essere vigilanti e ",
    "docnum": 23,
    "parId": 23,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "e viveva delle offerte della gente, era diventato consigliere spirituale di tante persone, tra cui ",
    "docnum": 23,
    "parId": 24,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " \u00abNon procuratevi oro n\u00e9 argento n\u00e9 denaro nelle vostre cinture, n\u00e9 sacca da viaggio, n\u00e9 due ",
    "docnum": 23,
    "parId": 27,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " I santi sono coloro che pi\u00f9 ci possono aiutare a capire il significato profondo delle Beatitudini. ",
    "docnum": 23,
    "parId": 28,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " \u00abCarissimi giovani, al termine dell\u2019Anno Santo affido a voi il segno stesso di quest\u2019Anno ",
    "docnum": 23,
    "parId": 29,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "incarnare le Beatitudini nella nostra vita, ad avere il coraggio della felicit\u00e0.",
    "docnum": 23,
    "parId": 30,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "loro cure pastorali la profonda comunione spirituale con cui mi sono sentito strettamente unito a ",
    "docnum": 24,
    "parId": 3,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "fede, mentre la nostra nazione si appresta a celebrare il 600\u00b0 anniversario del suo Battesimo.",
    "docnum": 24,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "vescovi, dia il suo insostituibile contributo al bene dell\u2019uomo e della societ\u00e0, perch\u00e9 tutti gli ",
    "docnum": 24,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "libert\u00e0 cristiana \u00e8 qualcosa di pi\u00f9 della semplice liberazione dal peccato. E\u2019 la libert\u00e0 che apre ",
    "docnum": 25,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "della societ\u00e0 coreana. Possano i cristiani di questa nazione essere una forza generosa di ",
    "docnum": 25,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Intronizzata nella gloria, ci mostra che la nostra speranza \u00e8 reale;",
    "docnum": 25,
    "parId": 9,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " Possano i giovani che sono attorno a noi in questi giorni con la loro gioia e la loro fiducia, non ",
    "docnum": 25,
    "parId": 10,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "crocifisso e risorto. L\u2019evento pasquale ha confermato il suo potere in cielo e sulla terra. \u00c8 ci\u00f2 ",
    "docnum": 26,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " \u201cLa fede \u00e8 fondamento delle cose che si sperano e prova di quelle che non si vedono\u201d (Eb 11, 1). ",
    "docnum": 26,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "generazione in generazione, hanno ereditato il loro messaggio di salvezza. Sulla vostra terra di ",
    "docnum": 26,
    "parId": 8,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "ancora, nel nostro secolo, laici come Marcel Callo che ho beatificato di recente. Tanti altri nel ",
    "docnum": 26,
    "parId": 10,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "rappresentanti delle autorit\u00e0 civili che hanno voluto associarsi a questa celebrazione. Ringrazio ",
    "docnum": 26,
    "parId": 11,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "mondo. Troppo spesso la memoria cristiana s\u2019indebolisce, in particolare nelle giovani generazioni, ",
    "docnum": 26,
    "parId": 12,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Dio. I cristiani sono tutti responsabili di questa missione. Insieme, devono operare affinch\u00e9 venga ",
    "docnum": 26,
    "parId": 14,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "lasciate che si spenga. Tanti uomini e donne attendono dei testimoni della Luce e della Speranza!",
    "docnum": 26,
    "parId": 16,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Vangelo non \u00e8 una conquista umana, ma \u00e8 servizio di Dio e del prossimo. Esprimendo chiaramente ci\u00f2 ",
    "docnum": 26,
    "parId": 17,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " Voi siete la gioia della Chiesa. Vi ringrazio ancora per la vostra numerosissima presenza, e ",
    "docnum": 26,
    "parId": 19,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "del mio grande desiderio di abbracciare l'intera famiglia cattolica cinese, imparto di cuore la mia ",
    "docnum": 27,
    "parId": 8,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "di Dio. Un'obbedienza che non \u00e8 attacco alla libert\u00e0 ma sviluppa tutte le possibilit\u00e0 della nostra ",
    "docnum": 28,
    "parId": 9,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "collaboratori, i tecnici, gli esperti, gli uditori e le uditrici, dai quali abbiamo imparato cose ",
    "docnum": 28,
    "parId": 10,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "dall'altro nella sua prospettiva, nella sua visione, per imparare insieme\u00a0la\u00a0ricchezza di questo ",
    "docnum": 28,
    "parId": 11,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "santo operaio, modello insieme di uomo e di operaio.",
    "docnum": 29,
    "parId": 11,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "mutuo e affettuoso calore, come regnava nella sacra Famiglia. Mi fa vedere, cari bambini e giovani, ",
    "docnum": 29,
    "parId": 12,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " vi accompagnano il mio affetto e il mio incoraggiamento.",
    "docnum": 29,
    "parId": 14,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "madre povera e che ella seppe mantenersi ferma nel bene, anche nelle ore pi\u00f9 dure. Molte di voi ",
    "docnum": 29,
    "parId": 15,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " affinch\u00e9 la persona umana si realizzi proprio qui e contribuisca alla crescente umanizzazione del ",
    "docnum": 29,
    "parId": 16,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "odio e di violenza che non sono evangeliche e che tante ferite causano nell\u2019umanit\u00e0 contemporanea.",
    "docnum": 29,
    "parId": 17,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "che forgiatori di carit\u00e0 sociale. La tecnica contemporanea crea tutta una problematica nuova e a ",
    "docnum": 29,
    "parId": 18,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "dell\u2019unit\u00e0, di vita, di gioia e di amore, che \u00e8 la Santissima Trinit\u00e0.",
    "docnum": 29,
    "parId": 22,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "generosa dedizione fraterna e con la sicurezza che Dio lavora con voi nella costruzione di un mondo ",
    "docnum": 29,
    "parId": 25,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "nome del popolo di Dio, vi manifesto stima e gratitudine.",
    "docnum": 3,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "situazione di indigenza e di umilt\u00e0. Con la sua forza, ognuno \u00e8 chiamato a un impegno fattivo di ",
    "docnum": 3,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "proprio contributo. L\u2019insegnamento sociale della Chiesa, al quale vi esorto a ispirarvi sempre, ",
    "docnum": 3,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "dello sfruttamento e dell\u2019asservimento, e si radica in una concezione utilitaristica della persona ",
    "docnum": 3,
    "parId": 8,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "prenda maggiormente coscienza delle esigenze della sicurezza e della tutela della salute dei ",
    "docnum": 3,
    "parId": 10,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "determinazione, non riguardano solo chi \u00e8 stato vittima del lavoro o svolga lavori pericolosi e ",
    "docnum": 3,
    "parId": 11,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "il peso delle sofferenze fisiche aggravatesi senza fine, al punto di fare di essa una persona senza ",
    "docnum": 31,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "libanesi, soprattutto le pi\u00f9 provate. Benedico in maniera particolare coloro che hanno gi\u00e0 operato ",
    "docnum": 31,
    "parId": 8,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "perci\u00f2 a conoscerla sempre meglio e chiedete la sua intercessione e il suo aiuto nel cammino della ",
    "docnum": 31,
    "parId": 12,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "preghiera cercava di riconoscere il volere di Dio:",
    "docnum": 31,
    "parId": 13,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "anche per noi Dio \u201cscopo e fine in tutte le cose, il nostro bene pi\u00f9 alto nel quale noi troviamo ",
    "docnum": 31,
    "parId": 15,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "straordinari, invita tutti a ritenere possibile il grande dono della santificazione. Essere santi ",
    "docnum": 31,
    "parId": 22,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "predicazione della Chiesa, specialmente dall\u2019opera dei padri passionisti, assimil\u00f2 il desiderio di ",
    "docnum": 31,
    "parId": 23,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "mente vive attenta a quel mistero infinito di amore, di immensa donazione, di divina misericordia, ",
    "docnum": 31,
    "parId": 24,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "fondamentale di Dio che si attua seguendo l\u2019impegnativa via della croce di Cristo. Opportunamente ",
    "docnum": 31,
    "parId": 25,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "fratello, che conosce la sofferenza e che cosa significhi essere ricoverati in Ospedale;",
    "docnum": 32,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "e il bisogno di mettere a disposizione tutte le risorse di mente e di cuore. La sua alta ",
    "docnum": 32,
    "parId": 9,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "caratteristiche della sua spiritualit\u00e0 erano il profondo senso di Dio nelle realt\u00e0 umane, la ",
    "docnum": 32,
    "parId": 10,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " ma il cristiano \u00e8 strettamente associato a questo mistero:",
    "docnum": 32,
    "parId": 12,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "abbandonare ogni logica umana, immergermi nella tua logica e fidarmi di Te, anche quando pu\u00f2 essere ",
    "docnum": 32,
    "parId": 14,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "avversit\u00e0 e continuare gli sforzi per costruire una nazione prospera e pacifica. Qui \u2013 nel giardino ",
    "docnum": 33,
    "parId": 9,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "rispondono alle giuste aspirazioni dei cittadini. La forma di governo adottata nella vostra ",
    "docnum": 33,
    "parId": 11,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " \u00e8 un esercizio interessante decantare nell\u2019amore per la patria e nell\u2019amore per il popolo ogni ",
    "docnum": 33,
    "parId": 12,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "bambini senza accesso all\u2019istruzione, famiglie senza casa, lavoratori senza un lavoro dignitoso, ",
    "docnum": 33,
    "parId": 13,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Ci spinge a questo la certezza della nostra fede in Dio, che ha voluto farsi uomo e, vivendo con ",
    "docnum": 33,
    "parId": 14,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Signore su tutti voi, sulle vostre famiglie e su tutto l\u2019amato popolo paraguaiano. Che il Paraguay ",
    "docnum": 33,
    "parId": 15,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "come speriamo - \u00e8 destinata ad assicurare una presenza pi\u00f9 efficace della Chiesa nei mezzi di ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "di collaborazione ecumenica e interreligiosa aumentano costantemente. Al tempo stesso, occorre ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "nell\u2019ambito dei mezzi di comunicazione, non soltanto con la conoscenza tecnica, ma anche con quella ",
    "docnum": 34,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "vostro dialogo che qui a Roma ha compiuto un altro passo continui a livello nazionale quando ",
    "docnum": 35,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "possiamo vivere insieme in quella pienezza di fede e vita sacramentale che Cristo vorrebbe ",
    "docnum": 35,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "protezione, hanno sofferto sono stati vittime degli eventi di secoli fa. Voi avete sottolineato ci\u00f2 ",
    "docnum": 35,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "che ora si verifica tra la nostra gente, crea un desiderio di preghiera comune e persino fame di ",
    "docnum": 35,
    "parId": 8,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "risultati emergenti da questi studi sono molto promettenti, e ci\u00f2 ci rallegriamo.",
    "docnum": 35,
    "parId": 10,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "voti per la guida di Dio sul lavoro della riconciliazione. Preghiamo gli uni per gli altri, ",
    "docnum": 35,
    "parId": 12,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "tanto bello\u00bb. Ecco le raccomandazioni, per non cadere nelle due idolatrie, suggerite dal Papa nella ",
    "docnum": 36,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " sono colpiti da stupore per la loro potenza ed energia\u00bb. Senza pensare, invece, a \u00abquanto \u00e8 ",
    "docnum": 36,
    "parId": 9,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " crediamo che le cose come sono, sono quasi d\u00e8i, non finiranno mai\u00bb. E \u00abdimentichiamo il tramonto\u00bb.",
    "docnum": 36,
    "parId": 10,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "nell\u2019arca\u201d\u00bb. Insomma \u00abtutto \u00e8 abituale, la vita \u00e8 cos\u00ec:",
    "docnum": 36,
    "parId": 11,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "guardando le bellezze, e con le abitudini che abbiamo tutti noi, ma senza divinizzarle\u00bb perch\u00e9 ",
    "docnum": 36,
    "parId": 14,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "ma essi non lo sapevano ancora.Tuttavia le parole del Viandante lungo la stradaavevano ",
    "docnum": 37,
    "parId": 2,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Resta con noi, amico fedele e sicuro sostegnodell\u2019umanit\u00e0 in cammino sulle strade del tempo!",
    "docnum": 37,
    "parId": 3,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "pace per tutta l'umanit\u00e0, su cui sempre incombeil pericolo di guerre fratricide.\u00a0Rimani con noi, ",
    "docnum": 37,
    "parId": 4,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " un\u2019attivit\u00e0 intensa, accompagnata da \u201cprodigi e segni\u201d (At 2, 22), che scaturiva, nel suo insieme, ",
    "docnum": 39,
    "parId": 4,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " \u201cChe Cristo, dopo il digiuno nel deserto, sia ritornato alla vita normale, non \u00e8 senza motivo. \u00c8 ",
    "docnum": 39,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "opportunamente istruiti. Al ritorno da quella missione, i 72 narrano a Ges\u00f9 ci\u00f2 che hanno compiuto, ",
    "docnum": 39,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "teofania del Giordano \u00e8 venuto, per cos\u00ec dire, \u201cdall\u2019esterno\u201d, dall\u2019alto, qui proviene ",
    "docnum": 39,
    "parId": 8,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "(dal deserto) in Galilea con la potenza dello Spirito Santo e la sua fama si diffuse in tutta la ",
    "docnum": 39,
    "parId": 10,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "attende la persecuzione, con imprigionamenti e interrogatori, aggiunge:",
    "docnum": 39,
    "parId": 11,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " Mc 3, 29). Queste parole creano un problema di vastit\u00e0 teologica ed etica maggiore di quanto si ",
    "docnum": 39,
    "parId": 12,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Dio, e quindi l\u2019insistente invito ad aprire il cuore, sotto l\u2019azione dello Spirito Santo, per ",
    "docnum": 39,
    "parId": 13,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "tous, je renouvelle mes encouragements \u00e0 \u00eatre d\u2019authentiques t\u00e9moins du Christ et je donne de grand ",
    "docnum": 39,
    "parId": 22,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "in Phoenix, Arizona, in Rome with their Bishop, I express my gratitude for their praise of God in ",
    "docnum": 39,
    "parId": 25,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "grupos musicales de la Universidad de La Salle de M\u00e9xico y de Tijuana. Finalmente, a las ",
    "docnum": 39,
    "parId": 34,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "energie per la promozione delle vocazioni sacerdotali e religiose.",
    "docnum": 39,
    "parId": 39,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "solidariet\u00e0 reciproca, che sono alla base della giustizia e della pace fra i popoli.",
    "docnum": 39,
    "parId": 40,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "importanti circa il progetto di vita che volete realizzare, specialmente quando pensate alla ",
    "docnum": 39,
    "parId": 42,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "dell\u2019Infante divino nella santa Notte di Betlemme, il cui bagliore mai non si estinguer\u00e0, finch\u00e9 ",
    "docnum": 4,
    "parId": 4,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "suoi calcoli, dal numero dei suoi prodotti, dalla distanza ove pu\u00f2 giungere la sua parola, il suo ",
    "docnum": 4,
    "parId": 11,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "infatti si lasciano come abbagliare dal limitato splendore che da queste promana, restii all\u2019intimo ",
    "docnum": 4,
    "parId": 13,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "celano il profondo disgusto, che la soverchia sua esaltazione provoca nei loro animi. Pertanto essi ",
    "docnum": 4,
    "parId": 17,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "di null\u2019altro interessati e bramosi se non che sia loro assicurata la massima disponibilit\u00e0 di beni ",
    "docnum": 4,
    "parId": 21,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "uomini e loro sostegno nella storia e nella societ\u00e0. L\u2019aver l\u2019uomo guadagnato nella presente era ",
    "docnum": 4,
    "parId": 27,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " la famiglia e la propriet\u00e0, come base di provvedimento personale;",
    "docnum": 4,
    "parId": 31,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "intrinsecamente limitate, e pertanto ricorrevano alla preghiera, per ottenere che un ben pi\u00f9 alto ",
    "docnum": 4,
    "parId": 32,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " occorre per\u00f2 resistere alla tentazione di far sorreggere l\u2019ordine e la sicurezza dal suaccennato ",
    "docnum": 4,
    "parId": 36,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "l\u2019ordinamento della comunit\u00e0, inerenti alla stessa vera natura umana, e le quali soltanto rendono ",
    "docnum": 4,
    "parId": 37,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "unilaterale del presente, e forse anche del prossimo futuro, pu\u00f2 appagarsi di un tale criterio, ma ",
    "docnum": 4,
    "parId": 38,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "tappa nel corso della storia, quasi necessario \u00ab momento \u00bb evolutivo di essa, e quindi accettarlo ",
    "docnum": 4,
    "parId": 43,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "quell\u2019ordine morale, del quale abbiamo gi\u00e0 pi\u00f9 volte esposto la necessit\u00e0 e i riflessi e che ",
    "docnum": 4,
    "parId": 46,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "societ\u00e0 ritorni nelle sue strutture alle sorgenti consacrate dal Verbo di Dio fatto carne. Se mai i ",
    "docnum": 4,
    "parId": 47,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "dell\u2019Uomo-Dio, che mira ad ordinare anche questo mondo terreno;",
    "docnum": 4,
    "parId": 49,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "inculcato ai fedeli fin dagli albori della Chiesa:",
    "docnum": 4,
    "parId": 53,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " La legge della limitatezza \u00e8 propria della vita sulla terra, n\u00e9 dal suo impero si sottrasse Ges\u00f9 ",
    "docnum": 4,
    "parId": 56,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "umano, e precisamente dell\u2019operare e produrre nella economia.",
    "docnum": 4,
    "parId": 58,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "che si presenta al lavoratore durevolmente come la viva ed unica realt\u00e0 e come la potenza che tutti ",
    "docnum": 4,
    "parId": 59,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "della tecnica la persona umana, creata da Dio e redenta da Cristo, resta elevata nel suo essere e ",
    "docnum": 4,
    "parId": 62,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "pubblica. Si afferma che un tale cristianesimo rende l\u2019uomo prepotente, parziale, troppo sicuro e ",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "con ulteriori passi a Convenzioni, in virt\u00f9 delle quali si rinunzierebbe all\u2019uso di quelle armi, e ",
    "docnum": 4,
    "parId": 68,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "cos\u00ec condizioni assai pericolose per la vita di tanti esseri.",
    "docnum": 4,
    "parId": 70,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "della nube radioattiva impedisce ogni pietoso soccorso ai sopravvissuti e si avanza inesorabile a ",
    "docnum": 4,
    "parId": 72,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Paesi e garantiti da solenni impegni internazionali. Tali centri dovrebbero essere forniti di ",
    "docnum": 4,
    "parId": 73,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "una eguale sicurezza per tutti i popoli. Se invece fosse portato ad esecuzione soltanto il primo ",
    "docnum": 4,
    "parId": 74,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "aspirano alla piena indipendenza politica. Si pu\u00f2 forse lasciare che i contrasti facciano, per cos\u00ec ",
    "docnum": 4,
    "parId": 78,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "arrecato in altri continenti. Quanto pi\u00f9 essi a ci\u00f2 soltanto tenderanno, tanto pi\u00f9 saranno di aiuto ",
    "docnum": 4,
    "parId": 79,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "per attingere dagli insegnamenti, dagli esempi, dalla liberalit\u00e0 dell\u2019Uomo-Dio la loro parte di ",
    "docnum": 4,
    "parId": 83,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "i buoni, tragga a s\u00e9 gli sbandati, conforti coloro che soffrono persecuzioni per il suo Nome e per ",
    "docnum": 4,
    "parId": 85,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "ancora portano nel loro corpo i segni della distruzione che fu rovesciata su di loro il giorno di ",
    "docnum": 5,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "gratitudine evoco la memoria della Fondatrice di questa casa Suor Magdalena Esumi, che la resse ",
    "docnum": 5,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " \u201cUn atto di amore misericordioso \u00e8 veramente tale solo quando noi siamo profondamente convinti ",
    "docnum": 5,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "giuristi in entrambi i diritti, quello della Chiesa e quello della Comunit\u00e0 civile, in una ",
    "docnum": 6,
    "parId": 4,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "rinnovato e pi\u00f9 incisivo valore agli ordinamenti giuridici locali. Questa peculiarit\u00e0 si \u00e8 ",
    "docnum": 6,
    "parId": 8,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Mediterraneo hanno sempre mostrato leale disponibilit\u00e0 nel favorire la convivenza tra le diverse ",
    "docnum": 6,
    "parId": 9,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "essere sociale, bisognoso di rapporti con gli altri per esplicare appieno le proprie doti (cf.  , ",
    "docnum": 6,
    "parId": 10,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "humanum, quod est ex naturali ratione\u201d (Summa theologiae, II-II, q. 10, a. 10).",
    "docnum": 6,
    "parId": 11,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "collocano anche gli accordi conclusi dalla Santa Sede con alcuni Paesi dell\u2019area del Mediterraneo ",
    "docnum": 6,
    "parId": 13,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "altri diritti e della libert\u00e0 propri di ogni persona umana, considerata sia nella sua dimensione ",
    "docnum": 6,
    "parId": 14,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "assicurare parit\u00e0 di trattamento ad ogni persona, indipendentemente dalla sua origine etnica, ",
    "docnum": 6,
    "parId": 16,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "diritti della persona umana, e non pi\u00f9 in via preferenziale attraverso accordi particolari tra ",
    "docnum": 6,
    "parId": 17,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "un futuro che preservi la loro peculiare identit\u00e0, e sia rispettoso della persona umana e dei suoi ",
    "docnum": 6,
    "parId": 18,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "eguale dignit\u00e0, ciascuno \u00e8 assunto ad una societ\u00e0 superiore, spirituale e reale, che senza ",
    "docnum": 7,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "fedele, sparso per tutto il mondo (Cfr. S. AUGUSTINI  Enarr. in Ps 149;",
    "docnum": 7,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " Sono gli apostoli i nostri fondatori, i testimoni del disegno divino costituzionale della Chiesa, ",
    "docnum": 7,
    "parId": 8,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " (Cfr. Tit. 3, 4) E non sperimentiamo un vivissimo, e fors\u2019anche pungente desiderio d\u2019essere nella ",
    "docnum": 7,
    "parId": 9,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Soyezen maintenant les t\u00e9moins, aupr\u00e8s de vos amis, dans votre milieu.",
    "docnum": 7,
    "parId": 11,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "great paschal hope, we say to all of you, in the name of the Risen Christ:",
    "docnum": 7,
    "parId": 15,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "dall'Associazione Nazionale delle Famiglie dei Caduti e Mutilati dell'Aeronautica;",
    "docnum": 8,
    "parId": 3,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " quello, liberamente assunto, di essere educatori secondo il cuore di Dio e della Chiesa.",
    "docnum": 9,
    "parId": 5,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "selezioni in maniera elitaria i destinatari del suo impegno.",
    "docnum": 9,
    "parId": 6,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": ", e dobbiamo ripristinarlo. Gettare ponti: non c\u2019\u00e8 sfida pi\u00f9 nobile!",
    "docnum": 9,
    "parId": 7,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "un\u2019educazione conveniente per i vostri figli, un\u2019educazione  integrale e aperta ai pi\u00f9 autentici ",
    "docnum": 9,
    "parId": 8,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": " sappiamo che la scuola cattolica deve trasmettere una cultura integrale, non ideologica. Ma che ",
    "docnum": 9,
    "parId": 9,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "farciti di retorica. Sappiate distinguervi per la vostra costante attenzione alla persona, in modo ",
    "docnum": 9,
    "parId": 11,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "in grado di mettere in campo. La qualit\u00e0 della vostra presenza, l\u00ec, per fare ponti. E mi \u00e8 piaciuto ",
    "docnum": 9,
    "parId": 12,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "Firenze. Impegnatevi affinch\u00e9 le scuole cattoliche siano veramente aperte a tutti. Il Signore Ges\u00f9, ",
    "docnum": 9,
    "parId": 13,
    "parPos": 4
  },
  {
    "text": "salute non ha potuto essere presente alla beatificazione ed a lui invio un cordiale augurio di ",
    "docnum": 0,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "delle due nuove Beate, in special modo la mamma di Pierina Morosini e poi tutti gli altri parenti, ",
    "docnum": 0,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "famiglia come delle amicizie, del lavoro come della scuola, la piccola Antonia, ieri beatificata, ",
    "docnum": 0,
    "parId": 8,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "alla fiamma che brucia nel cuore stesso di Dio. I passi che voi tutti muovete, ogni giorno, nella ",
    "docnum": 0,
    "parId": 9,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "Ts 1, 11). Portate con voi, nelle vostre comunit\u00e0, la speranza della Chiesa intera:",
    "docnum": 0,
    "parId": 15,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "Regno venturo. Desidero anche lodare voi, che ne siete i pastori, per la vitalit\u00e0 delle vostre ",
    "docnum": 1,
    "parId": 3,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "sia guidata dallo Spirito di Cristo. \u00c8 ferma convinzione della Chiesa che un\u2019educazione completa ",
    "docnum": 1,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "le scuole cattoliche devono affrontare compiti nuovi, vi lodo per la guida che vi sforzate di dare, ",
    "docnum": 1,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "che dei genitori siano in ansia per i loro figli e degli insegnanti per il loro lavoro e le loro ",
    "docnum": 1,
    "parId": 7,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "l\u2019impegno fermo della Chiesa e promuovere una societ\u00e0 pi\u00f9 giusta. \u00c8 anche fondamentale per la sua ",
    "docnum": 1,
    "parId": 8,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "comprendere anche lo studio e l\u2019applicazione di quanto \u00e8 specificamente cattolico negli sforzi ",
    "docnum": 1,
    "parId": 10,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "educativi hanno un grande compito da svolgere nella consapevolezza che non si tratta solo di ",
    "docnum": 1,
    "parId": 11,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "dar vita a un ambiente comunitario permeato dallo spirito evangelico di libert\u00e0 e carit\u00e0;",
    "docnum": 1,
    "parId": 12,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "Paese, e nel chiedere l\u2019aiuto divino per guidare la realt\u00e0 delle scuole cattoliche in futuro.",
    "docnum": 1,
    "parId": 13,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "strumenti, metodi, sia di prevenzione che di intervento, del tutto particolari.",
    "docnum": 10,
    "parId": 4,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "dei disastri, la quale \u00e8 chiamata a studiare cause ed effetti delle catastrofi, a coinvolgere e ",
    "docnum": 10,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "quando vi \u00e8 sproporzione tra male da sanare e mezzi disponibili per affrontarlo, si deve avere ",
    "docnum": 10,
    "parId": 10,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "ricorda l\u2019eguaglianza sostanziale della condizione umana, l\u2019istanza dell\u2019aiuto reciproco deve poter ",
    "docnum": 10,
    "parId": 11,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "internazionali, alle grandi industrie, a chi dispone di mezzi maggiori. Gli obiettivi economici non ",
    "docnum": 10,
    "parId": 12,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "sono presupposti irrinunciabili di una efficace medicina dei disastri, che voglia tener conto ",
    "docnum": 10,
    "parId": 16,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "strumentisti della \"Camerata Lysy\" di Gstaad, Svizzera, che si sono mostrati \"costruttori di ",
    "docnum": 11,
    "parId": 4,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "col proposito di renderla pi\u00f9 vera, pi\u00f9 nobile, in una parola, \"pi\u00f9 bella\".",
    "docnum": 11,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "un'eccezione riservata soltanto ad alcuni individui, ma un'eventualit\u00e0 realistica per l'intero ",
    "docnum": 12,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "col sacrificio della stessa vita. Non tutti, certo, sono chiamati al martirio cruento. C\u2019\u00e8 per\u00f2 un ",
    "docnum": 12,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " \u2013 Euch allen w\u00fcnsche ich eine geistlich erf\u00fcllte Zeit hier in Rom.",
    "docnum": 12,
    "parId": 11,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "Cristo, pagaron con su sangre su fidelidad a \u00c9l y a su Iglesia. Con su testimonio iluminan nuestro ",
    "docnum": 12,
    "parId": 12,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "speranza. Mi rallegro insieme a voi e vi benedico di cuore.]",
    "docnum": 12,
    "parId": 18,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " i cimiteri in cui riposano coloro che hanno sacrificato la loro vita al servizio del proprio Paese ",
    "docnum": 13,
    "parId": 9,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "ha arrecato \u2013 e potrebbe ancora arrecare \u2013 alle nostre idee, ai nostri atteggiamenti ed alla nostra ",
    "docnum": 13,
    "parId": 10,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "Da questa citt\u00e0, e dall\u2019evento che il suo nome ricorda si \u00e8 andata originando una nuova ",
    "docnum": 13,
    "parId": 11,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "insostituibile per mantenere l\u2019equilibrio del potere attraverso l\u2019equilibrio del terrore. Non vi \u00e8 ",
    "docnum": 13,
    "parId": 12,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "disponibili, ci si deve chiedere se \u00e8 impossibile immaginare l\u2019inevitabile scalata e se la completa ",
    "docnum": 13,
    "parId": 13,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "riaffermare, ancora e ancora che il ricorso alla guerra non \u00e8 inevitabile o insostituibile. ",
    "docnum": 13,
    "parId": 14,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "compimento del destino dell\u2019uomo, il solo che guidi verso un futuro in cui l\u2019equit\u00e0, la giustizia e ",
    "docnum": 13,
    "parId": 15,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "tutte le armi nucleari, sostituiamo alla violenza e all\u2019odio la fiducia e l\u2019interessamento.",
    "docnum": 13,
    "parId": 17,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "medesima nazione, ma dell\u2019intera Chiesa cattolica. Al di l\u00e0 della vicinanza spirituale che pu\u00f2 ",
    "docnum": 14,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "alla conoscenza dei segreti a lui confidati dal Padre (cf. Gv 15,15).",
    "docnum": 14,
    "parId": 9,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "comunicato che il parroco Mattia Delgado \u00e8 l\u2019istigatore o il principale promotore di cos\u00ec grande ",
    "docnum": 15,
    "parId": 3,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "curare che essa sia notificata a coloro cui si riferisce, e che consegua il suo effetto nel modo da ",
    "docnum": 15,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "diffonde la nozione e l'uso fra le classi meno abbienti.",
    "docnum": 16,
    "parId": 4,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "lusso, oltrepassano nondimeno ci\u00f2 che \u00e8 l'onesto necessario. Certamente questa eccedenza, nelle ",
    "docnum": 16,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "donarla agli altri. Felici coloro che, non avendola trovata, camminano verso essa con cuore sincero:",
    "docnum": 17,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " Questo \u00e8 l\u2019augurio, l\u2019incoraggiamento, la speranza che vi esprimono, prima di separarsi, i Padri ",
    "docnum": 17,
    "parId": 9,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "di salvezza in ogni ambiente. Iddio benedica questi vostri propositi!",
    "docnum": 18,
    "parId": 4,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "pastorale tra la gente, specialmente a favore di quanti soffrono nel corpo e nello spirito. A tale ",
    "docnum": 18,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "volentieri \"estendo a tutti i Rogazionisti, alle Figlie del Divino Zelo e a quanti incontrate nel ",
    "docnum": 18,
    "parId": 7,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "il lavoro richiede, al punto da essere noto come falegname o figlio del falegname (cfr Mc 6,3;",
    "docnum": 19,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "bilancio, quando il grido degli scartati resta ignorato. A questa logica non sfuggono le pubbliche ",
    "docnum": 19,
    "parId": 10,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "dall\u2019incontro e dalle relazioni e che non tutti i beni sono merci:",
    "docnum": 19,
    "parId": 11,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "il confronto possano tradursi in fatti e in un rinnovato impegno al servizio della societ\u00e0 italiana.",
    "docnum": 19,
    "parId": 14,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " sfigura anche coloro che sono testimoni di tali atrocit\u00e0. Molti militari rientrano dopo le ",
    "docnum": 2,
    "parId": 7,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "potete versare sulle ferite di queste persone il balsamo della Parola di Dio che lenisce i dolori e ",
    "docnum": 2,
    "parId": 8,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "particolarmente gravi all\u2019ambiente naturale e culturale. Per poter espletare queste sue finalit\u00e0 di ",
    "docnum": 2,
    "parId": 9,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "distruggere, ma piuttosto come una persona, dotata di intrinseca dignit\u00e0, creata da Dio a sua ",
    "docnum": 2,
    "parId": 10,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "contribuiscono ad evitare e ad alleviare grandi sofferenze. Le ringrazio. Voglio assicurarvi la mia ",
    "docnum": 2,
    "parId": 11,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "loro infusi con lo Spirito Santo i doni appropriati a s\u00ec alto ufficio:",
    "docnum": 20,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " vediamo illanguidire il vigore severo della virt\u00f9 cristiana, con obbrobrioso e rapido ritorno ",
    "docnum": 20,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "davvero si pu\u00f2 dire che gli Apostoli incontrassero tempi migliori dei nostri, come se allora il ",
    "docnum": 20,
    "parId": 7,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " a nessuno sia lecito intraprendere da s\u00e9 l\u2019ufficio di predicare, ma chi vuole predicare deve ",
    "docnum": 20,
    "parId": 11,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "parola  \u00bb, perch\u00e9 facilmente gli si apra l\u2019accesso al pergamo, quasi palestra da esercitarvisi ",
    "docnum": 20,
    "parId": 12,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "non dice \u00ab con eloquenza \u00bb, non gi\u00e0 con plauso degli uditori, ma con frutto delle anime, che \u00e8 il ",
    "docnum": 20,
    "parId": 13,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "dottrina e di virt\u00f9 \u2014 purch\u00e9 egli abbia tanto in doni di natura da non tentare Iddio \u2014 giustamente ",
    "docnum": 20,
    "parId": 14,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "come abbiamo detto, i predicatori fanno le vostre veci:",
    "docnum": 20,
    "parId": 15,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "Apostoli i predicatori, non ebbero missione diversa da quella di Cristo:",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "pochi coloro i quali, sentendo di non essere idonei per altri uffici dai quali potrebbero ricavare ",
    "docnum": 20,
    "parId": 18,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "di s\u00e9, ma anche sullo stesso sacro ministero che cos\u00ec indegnamente egli compie.",
    "docnum": 20,
    "parId": 19,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "predicare. N\u00e9 qui parliamo degli studi ai quali egli aveva diligentemente atteso sotto la guida di ",
    "docnum": 20,
    "parId": 20,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " \u00ab  Sono pieno di consolazione, pervaso di gioia in ogni nostra tribolazione \u00bb(26). Per la verit\u00e0, ",
    "docnum": 20,
    "parId": 22,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "chiarezza dell\u2019esempio che l\u2019eloquenza o l\u2019accurata eleganza dei discorsi\u2026 \u00c8 necessario che il ",
    "docnum": 20,
    "parId": 24,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "quelle che dovevano vivere. Quindi predicava tutti i dogmi e i precetti di Cristo, anche i pi\u00f9 ",
    "docnum": 20,
    "parId": 25,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " \u00c8 certamente un errore, in quanto nell\u2019ordine soprannaturale non sono produttivi i piccoli ",
    "docnum": 20,
    "parId": 27,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "radice della Fede: le loro menti sono accecate perch\u00e9 hanno il cuore corrotto.",
    "docnum": 20,
    "parId": 28,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " \u00ab  Per amore di lui  (Ges\u00f9 Cristo) ho considerato tutte le cose una nullit\u00e0 \u00bb(35) e \u00ab  La mia vita ",
    "docnum": 20,
    "parId": 29,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "Parola di Dio e di porre in comune le acquisizioni e le esperienze personali;",
    "docnum": 21,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "preghiera perch\u00e9 il Signore, come ha visibilmente accompagnato finora l\u2019Istituto, cos\u00ec continui a ",
    "docnum": 21,
    "parId": 9,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "il Concilio ha fatto s\u00ec che la Chiesa acquistasse una pi\u00f9 profonda coscienza di se stessa. Esso ha ",
    "docnum": 22,
    "parId": 8,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "purezza, in modo che essa sia resa loro intelligibile ed essi l\u2019accolgano volentieri\u00bb (20 ottobre ",
    "docnum": 22,
    "parId": 9,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "(Gaudium et spes, 82; A.A.S., LVIII (1966), pp. 1106-1107).",
    "docnum": 22,
    "parId": 10,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "autorit\u00e0, garantisce la trasmissione autentica del deposito rivelato, e che appunto per questo ha ",
    "docnum": 22,
    "parId": 11,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "sempre pi\u00f9 familiare in mezzo al popolo cristiano;",
    "docnum": 22,
    "parId": 12,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "comprensione. Per noi \u00e8 grave e urgente dovere di annunciargliela instancabilmente, perch\u00e9 esso ",
    "docnum": 22,
    "parId": 14,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "della Rivelazione cose nuove e vecchie (Cfr. Matth. 13, 52), la fanno fruttificare e vegliano per ",
    "docnum": 22,
    "parId": 15,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "predecessore Giovanni XXIII, nel suo discorso di apertura delle assise conciliari, ha mostrato il ",
    "docnum": 22,
    "parId": 18,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "ascoltare, escludendo, secondo criteri puramente naturali, quel che non \u00e8 di gradimento ai gusti ",
    "docnum": 22,
    "parId": 19,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "non potrebbero costituire di per se stesse un criterio determinante di verit\u00e0.",
    "docnum": 22,
    "parId": 20,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " Ma, dinanzi alla rovina che causa oggi nel popolo cristiano la divulgazione di ipotesi avventate o ",
    "docnum": 22,
    "parId": 22,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "ma piuttosto di usare i mezzi per farci capire. A noi Vescovi \u00e8 diretta di certo l\u2019esortazione di ",
    "docnum": 22,
    "parId": 24,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "benefici, nondimeno tendono, attraverso le nebbie del dubbio, verso la casa paterna. Ma se noi ",
    "docnum": 22,
    "parId": 28,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " \u00abanche in mezzo a noi - come al tempo di San Paolo - sorgono uomini che insegnano delle dottrine ",
    "docnum": 22,
    "parId": 29,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " A.A.S., LVII (1965), p. 865). Esaminandoci con voi in fraterna semplicit\u00e0 sulla Nostra fedelt\u00e0 a ",
    "docnum": 22,
    "parId": 31,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "missionario, lo scopra come il tesoro pi\u00f9 prezioso della propria vita e condivida questa ricchezza ",
    "docnum": 23,
    "parId": 4,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " e infine, nel 2016, il tema sar\u00e0 \u00abBeati i misericordiosi, perch\u00e9 troveranno misericordia\u00bb (Mt 5,7).",
    "docnum": 23,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "dentro la nostra storia, se condividiamo con Lui le gioie e i dolori, sperimenteremo una pace e una ",
    "docnum": 23,
    "parId": 8,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " Tu hai parole di vita eterna\u00bb (Gv 6,68). Se saprete anche voi dire \u201cs\u00ec\u201d a Ges\u00f9, la vostra giovane ",
    "docnum": 23,
    "parId": 10,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " Come diceva il beato Piergiorgio Frassati, \u00abvivere senza una fede, senza un patrimonio da ",
    "docnum": 23,
    "parId": 12,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "grado di assumere responsabilit\u00e0 e affrontare le grandi sfide della vita!",
    "docnum": 23,
    "parId": 14,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "si spoglia della sua gloria. Qui vediamo la scelta di povert\u00e0 di Dio:",
    "docnum": 23,
    "parId": 17,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "seguire il Vangelo alla lettera. Francesco ha vissuto l\u2019imitazione di Cristo povero e l\u2019amore per i ",
    "docnum": 23,
    "parId": 20,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " Egli ci conosce, ci ama e non si dimentica mai di noi. Come provvede ai gigli del campo (cfr Mt ",
    "docnum": 23,
    "parId": 22,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "consapevoli, vincendo la tentazione dell\u2019indifferenza. Pensiamo anche a coloro che non si sentono ",
    "docnum": 23,
    "parId": 23,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "anche nobili e prelati. In un certo senso i poveri sono come maestri per noi. Ci insegnano che una ",
    "docnum": 23,
    "parId": 24,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "tuniche, n\u00e9 sandali, n\u00e9 bastone, perch\u00e9 chi lavora ha diritto al suo nutrimento\u00bb (Mt 10,9-10). La ",
    "docnum": 23,
    "parId": 27,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "La canonizzazione di  nella seconda domenica di Pasqua, in questo senso, \u00e8 un evento che riempie il ",
    "docnum": 23,
    "parId": 28,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "tutti durante questo particolare periodo della vita della vostra comunit\u00e0 cristiana.",
    "docnum": 24,
    "parId": 3,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "vi ha abbondantemente elargito durante questo periodo di grazia, in cui avete acquisito pi\u00f9 matura ",
    "docnum": 24,
    "parId": 4,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "rinnovamento spirituale in ogni ambito della societ\u00e0. Combattano il fascino di un materialismo che ",
    "docnum": 25,
    "parId": 7,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " e fin d\u2019ora tale speranza si protende \u00abcome un\u2019ancora sicura e salda per la nostra vita\u00bb (Eb 6,19) ",
    "docnum": 25,
    "parId": 9,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "che d\u00e0 a questo comandamento la sua forza per tutte le nazioni e per tutti i tempi:",
    "docnum": 26,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "Per chiarire questa definizione, l\u2019Apostolo fa ricorso alla testimonianza di Abramo, padre dei ",
    "docnum": 26,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "Bretagna e dell\u2019Ovest della Francia, la fede cristiana, arrivata qui tanti secoli fa, si \u00e8 a poco a ",
    "docnum": 26,
    "parId": 8,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "corso dei secoli hanno segnato con la loro testimonianza la storia della fede nella vostra regione.",
    "docnum": 26,
    "parId": 10,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "Monsignor Fran\u00e7ois-Mathurin Gourv\u00e8s, Vescovo di Vannes, per le sue parole di benvenuto che ",
    "docnum": 26,
    "parId": 11,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "che hanno molta difficolt\u00e0 ad appropriarsi della loro eredit\u00e0 religiosa. Si percepiscono tuttavia ",
    "docnum": 26,
    "parId": 12,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " la sua parola vi indica il cammino per andare verso il Padre!",
    "docnum": 26,
    "parId": 13,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "il regno di Dio, che \u00e8 la \u201ccomunione di tutti gli esseri umani tra di loro e con Dio\u201d (Giovanni ",
    "docnum": 26,
    "parId": 14,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "che \u00e8 al centro dell\u2019attivit\u00e0 missionaria, santa Teresa di Lisieux scriveva:",
    "docnum": 26,
    "parId": 17,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "soprattutto ringrazio le giovani coppie fidanzate e le giovani coppie sposate. Dio ci ha riunito ",
    "docnum": 26,
    "parId": 19,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "e da quelle dei suoi contemporanei sappiamo che il suo apostolato in Cina ha dato frutti talmente ",
    "docnum": 27,
    "parId": 3,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "un cattolico, che desideri restare tale e essere riconosciuto come tale, non pu\u00f2 rinunciare al ",
    "docnum": 27,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "Parola di Dio. Vediamo che nel confronto con la realt\u00e0 si apre in modo nuovo anche il senso della ",
    "docnum": 28,
    "parId": 7,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "commoventi. Un cordiale grazie a tutti. Sono un po' inquieto, perch\u00e9 mi sembra che abbiamo violato ",
    "docnum": 28,
    "parId": 10,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "che vi state preparando in modo serio per il domani, ve lo ripeto, siete la speranza del Papa.",
    "docnum": 29,
    "parId": 12,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "lavorano nelle molteplici attivit\u00e0 che oggi si aprono alle capacit\u00e0 femminili, molte di voi sono ",
    "docnum": 29,
    "parId": 15,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "volte produce disoccupazione, ma apre anche grandi possibilit\u00e0 che richiedono al lavoratore una ",
    "docnum": 29,
    "parId": 18,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "pi\u00f9 bello, pi\u00f9 amabile, pi\u00f9 giusto, pi\u00f9 umano, pi\u00f9 cristiano. Cos\u00ec sia.",
    "docnum": 29,
    "parId": 25,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "solidariet\u00e0 e di sostegno nei confronti di chi \u00e8 vittima di incidenti sul lavoro;",
    "docnum": 3,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "richiama costantemente questo equilibrio tra solidariet\u00e0 e sussidiariet\u00e0. Esso va ricercato e ",
    "docnum": 3,
    "parId": 7,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "lavoratori. Tale sinergia ha anche prodotto, ormai dieci anni fa, l\u2019importante  Testo unico sulla ",
    "docnum": 3,
    "parId": 10,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "usuranti, ma ogni cittadino, perch\u00e9 insieme alla cultura del lavoro e della sicurezza \u00e8 in gioco la ",
    "docnum": 3,
    "parId": 11,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "sull\u2019unit\u00e0 della fede di tutti i popoli di Dio come all\u2019unit\u00e0 delle Chiese locali. Egli ha anche la ",
    "docnum": 31,
    "parId": 4,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "Libanesi, affinch\u00e9 compiano un leale esame di coscienza e che ad esso ne derivino le concrete ",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " la preghiera e specialmente l\u2019adorazione eucaristica le dava la forza di compiere la sua missione, ",
    "docnum": 31,
    "parId": 13,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "suo nuovo istituto divenne modello per molte altre Congregazioni femminili nella Chiesa.",
    "docnum": 31,
    "parId": 14,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "tutto ci\u00f2 che ci soddisfa e ci rende veramente felici\u201d.",
    "docnum": 31,
    "parId": 15,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " quello \u201cSpirito di Teresa\u201d per il quale essa era ben conosciuta, il suo forte impegno ",
    "docnum": 31,
    "parId": 17,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "consacrarsi a Cristo, con l\u2019intento di divenire apostolo del Signore nell\u2019annuncio del Vangelo. Con ",
    "docnum": 31,
    "parId": 23,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "se la nostra fede si lascia illuminare da quella luce, allora la carit\u00e0 soprannaturale diviene ",
    "docnum": 31,
    "parId": 24,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "illuminati sul significato e il valore della croce essi non avranno paura di \u201criconoscere come ",
    "docnum": 31,
    "parId": 25,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " sono venuto per partecipare alle vostre ansie e preoccupazioni e per portare il conforto che ",
    "docnum": 32,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "ancora il tempo di estrarre dalla tasca la corona del Rosario, e fu ritrovata cos\u00ec, con la corona ",
    "docnum": 32,
    "parId": 7,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "professionalit\u00e0 era vissuta in un atteggiamento di singolare modestia e riservatezza. Nonostante i ",
    "docnum": 32,
    "parId": 9,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "riservatezza, la precisione, la disponibilit\u00e0 ed una forte carica di umanit\u00e0. Chi pot\u00e9 conoscerla ",
    "docnum": 32,
    "parId": 10,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " per portare frutti di bont\u00e0, di creazione, di pace, bisogna passare attraverso il distacco, la ",
    "docnum": 32,
    "parId": 12,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "molto doloroso, molto sconvolgente. Per\u00f2 sono convinta che nella misura in cui mi unisco alla tua ",
    "docnum": 32,
    "parId": 14,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "di questo palazzo che \u00e8 stato testimone della storia paraguaiana:",
    "docnum": 33,
    "parId": 9,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " Anche una pace del giorno per giorno, una pace della vita quotidiana, a cui tutti partecipiamo ",
    "docnum": 33,
    "parId": 10,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "contadini senza una terra da coltivare e tante persone costrette a migrare verso un futuro incerto;",
    "docnum": 33,
    "parId": 13,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "noi, condividere la nostra sorte. Cristo ci apre la via della misericordia, che, poggiando sulla ",
    "docnum": 33,
    "parId": 14,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "sia fecondo, come indica il fiore della passiflora nel manto della Vergine, e come quella cinta con ",
    "docnum": 33,
    "parId": 15,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "comunicazione di massa. La nuova Istruzione intende completare, ma non sostituire, la basilare ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "dedicare attenzione alla presentazione di programmi che mostrino il volto autentico della vita e ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "competenza spirituale e intellettuale che assicura sia una presentazione professionale che un ",
    "docnum": 34,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "ritornerete in Olanda. Nel breve tempo che abbiamo insieme ora, vorrei indicare tre considerazioni ",
    "docnum": 35,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "concederci. Egli ci chiama, tocca a noi rispondere. Questa \u00e8 la direzione nella quale il movimento ",
    "docnum": 35,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "parlando delle difficolt\u00e0 che la gente affronta nei matrimoni misti riguardo alla religione. Le ",
    "docnum": 35,
    "parId": 7,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "condividere l\u2019Eucaristia. Tuttavia noi non condividiamo l\u2019Eucaristia.",
    "docnum": 35,
    "parId": 8,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "chiedendo a Cristo di mostrarci la strada per venire a lui insieme.",
    "docnum": 35,
    "parId": 12,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "messa celebrata, venerd\u00ec mattina 13 novembre, nella cappella della Casa Santa Marta.",
    "docnum": 36,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "hanno la loro autonomia di bellezza in questo caso\u00bb, ma quegli uomini \u00abnon hanno riconosciuto che ",
    "docnum": 36,
    "parId": 8,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "superiore il loro sovrano, perch\u00e9 li ha creati Colui che \u00e8 principio e autore della bellezza\u00bb.",
    "docnum": 36,
    "parId": 9,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " viviamo cos\u00ec, senza pensare al tramonto di questo modo di vivere\u00bb.",
    "docnum": 36,
    "parId": 11,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "progressivamente riscaldato il loro cuore.Per questo lo avevano invitato:",
    "docnum": 37,
    "parId": 2,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "Tu, Parola vivente del Padre,infondi fiducia e speranza in quanti cercanoil senso vero della loro ",
    "docnum": 37,
    "parId": 3,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "Pane di vita eterna,spezzato e distribuito ai commensali:",
    "docnum": 37,
    "parId": 4,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "da quella \u201cunzione\u201d dello Spirito Santo di cui l\u2019evangelista parla sin dall\u2019inizio della vita ",
    "docnum": 39,
    "parId": 4,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "quanto conviene alla vita di chi si impegna a comunicare agli altri il frutto della sua ",
    "docnum": 39,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " cos\u00ec la preghiera che ha preceduto la trasfigurazione sul Tabor (Lc 9, 29);",
    "docnum": 39,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "\u201cdall\u2019interno\u201d, cio\u00e8 dal profondo di ci\u00f2 che \u00e8 Ges\u00f9. \u00c8 un\u2019altra rivelazione del Padre e del Figlio, ",
    "docnum": 39,
    "parId": 8,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " \u201cNon preoccupatevi di ci\u00f2 che dovrete dire, ma dite ci\u00f2 che in quell\u2019ora vi sar\u00e0 dato:",
    "docnum": 39,
    "parId": 11,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "possa pensare, stando alla superficie del testo. \u201cLa \u201cbestemmia\u201d (di cui si tratta) non consiste ",
    "docnum": 39,
    "parId": 12,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "song. And upon all the English-speaking pilgrims and visitors, especially from England, Korea and ",
    "docnum": 39,
    "parId": 25,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "peregrinaciones procedentes de San Juan de Puerto Rico, de Venezuela y de diversas ciudades ",
    "docnum": 39,
    "parId": 34,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "famiglia che dovrete formare. Invito, altres\u00ec, gli ammalati alla preghiera ed alla fiducia, nella ",
    "docnum": 39,
    "parId": 42,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "risoneranno sulla terra i doloranti passi di chi cerca tra le spine il sentiero della vera vita.",
    "docnum": 4,
    "parId": 4,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " \u00ab Non temete, poich\u00e9 io vi do una buona novella di grande allegrezza per tutto il popolo. Oggi ",
    "docnum": 4,
    "parId": 5,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "stimolo di cercarne la fonte e il coronamento al di fuori e al di sopra del mondo della scienza e ",
    "docnum": 4,
    "parId": 13,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "auspicano che l\u2019uomo rinunzi al febbrile esteriore dinamismo, soprattutto tecnico, che si chiuda in ",
    "docnum": 4,
    "parId": 17,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "esteriori, e che nel momento successivo non vi sia da temere alcuna menomazione nel loro tenore di ",
    "docnum": 4,
    "parId": 21,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "serpeggia e si estende un senso d\u2019indefinibile malessere, un\u2019attesa ansiosa di qualche cosa che ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "tecnica e industriale un mirabile potere sulle cose organiche ed inorganiche del mondo, non ",
    "docnum": 4,
    "parId": 27,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " poi, come fattori complementari di sicurezza, gli enti locali e le unioni professionali, e ",
    "docnum": 4,
    "parId": 31,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "potere supplisse la loro insufficienza. La desuetudine invece della preghiera nella cosiddetta era ",
    "docnum": 4,
    "parId": 32,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " ma \u00e8 anche certo che tale padronanza non potr\u00e0 trasformare la terra in un paradiso di sicuro ",
    "docnum": 4,
    "parId": 35,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "metodo puramente quantitativo, che non tiene in alcun conto l\u2019ordine della natura, come vorrebbero ",
    "docnum": 4,
    "parId": 36,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "possibile una unione solidale degli uomini. In qualche modo, sebbene col necessario adattamento ai ",
    "docnum": 4,
    "parId": 37,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "non oltre. Da qui deriva, talvolta per lungo tempo, uno sconsiderato consumo delle riserve e dei ",
    "docnum": 4,
    "parId": 38,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "pochi della non comunista. In questa errata credenza le due parti s\u2019incontrano, stabilendo in tal ",
    "docnum": 4,
    "parId": 40,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "cristiani trascurassero questo loro ufficio, lasciando inerte, per quanto \u00e8 da loro, la forza ",
    "docnum": 4,
    "parId": 47,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "i quali, del resto, se sono docili al lume della ragione, potrebbero e dovrebbero accettare della ",
    "docnum": 4,
    "parId": 48,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "nella sua dignit\u00e0, e quindi la sua forza creatrice e l\u2019opera sua hanno una ben superiore saldezza. ",
    "docnum": 4,
    "parId": 62,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "si sottoporrebbero tutti gli Stati a un effettivo controllo degli armamenti. Si tratterebbe dunque ",
    "docnum": 4,
    "parId": 68,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "sopprimere le superstiti vite. Non vi sar\u00e0 alcun grido di vittoria, ma soltanto l\u2019inconsolabile ",
    "docnum": 4,
    "parId": 72,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "strumenti delicati e precisi di osservazione metereologica, sismica, di analisi chimiche, di ",
    "docnum": 4,
    "parId": 73,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "punto, si avrebbe uno stato di cose che non attuerebbe quella condizione, tanto pi\u00f9 che si darebbe ",
    "docnum": 4,
    "parId": 74,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "dire, il loro corso, il quale facilmente porterebbe ad acuirne la gravit\u00e0, a scavare negli animi ",
    "docnum": 4,
    "parId": 78,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "alle giuste libert\u00e0 dei popoli giovani, ed essi stessi rimarranno preservati dalle seduzioni del ",
    "docnum": 4,
    "parId": 79,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "grazie e di beni necessari alla presente e alla futura vita. Ove ci\u00f2 non si facesse per propria ",
    "docnum": 4,
    "parId": 83,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "la sua Chiesa, soccorra i poveri e gli oppressi, lenisca le pene ai malati, ai prigionieri, ai ",
    "docnum": 4,
    "parId": 85,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "dall\u2019inizio fino al momento in cui il Signore la chiam\u00f2 a s\u00e9 alcuni mesi fa. In questo quotidiano ",
    "docnum": 5,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "componenti sociali, culturali e religiose della popolazione. Ne sono esempio le traduzioni degli ",
    "docnum": 6,
    "parId": 9,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "orientale, per consentire il pieno rispetto dell\u2019identit\u00e0 delle Comunit\u00e0 cristiane e l\u2019autonomia ",
    "docnum": 6,
    "parId": 13,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "linguistica, culturale e religiosa (cf. Discorso nella \u201cFriendship Hall\u201d di Khartoum, in \u201cL\u2019Oss. ",
    "docnum": 6,
    "parId": 16,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "confonderli li gratifica d\u2019una cittadinanza umano-divina, ciascuno \u00e8 se stesso in una comunione ",
    "docnum": 7,
    "parId": 6,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "la nostra Chiesa apostolica, che non deve ad altra fonte la sua origine e la sua ragion d\u2019essere. E ",
    "docnum": 7,
    "parId": 8,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "nostra realt\u00e0 morale pari ai doveri della nostra vocazione cattolica?",
    "docnum": 7,
    "parId": 9,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": " e mirando con gli occhi della fede la fulgida Croce di Cristo, in virt\u00f9 della quale il dolore, il ",
    "docnum": 8,
    "parId": 3,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "valori umani e cristiani. Compete anche a voi, per\u00f2, far s\u00ec che la scuola sia all\u2019altezza del ",
    "docnum": 9,
    "parId": 8,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "speciale agli ultimi, a chi \u00e8 scartato, rifiutato, dimenticato. Sappiate farvi notare non per la ",
    "docnum": 9,
    "parId": 11,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "che nella santa Famiglia di Nazareth crebbe in et\u00e0, sapienza e grazia (cfr Lc 2,52), accompagni i ",
    "docnum": 9,
    "parId": 13,
    "parPos": 5
  },
  {
    "text": "giustamente fieri della testimonianza cristiana resa dalle due ragazze a prezzo del sangue, e voi ",
    "docnum": 0,
    "parId": 6,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "sia di sprone e di aiuto per tutti, ma specialmente per voi giovani:",
    "docnum": 0,
    "parId": 8,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "vita familiare e parrocchiale, nell\u2019ambiente di lavoro o nella comunit\u00e0 civile, sappiano seguire le ",
    "docnum": 0,
    "parId": 9,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " che \u201csia glorificato il nome del Signore Ges\u00f9 in voi e voi in Lui\u201d (2 Ts 1, 12).",
    "docnum": 0,
    "parId": 15,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "Chiese locali e per lo zelo con cui guidate il gregge affidato alle vostre cure.",
    "docnum": 1,
    "parId": 3,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "include necessariamente una dimensione religiosa. Se la religione viene trascurata o messa da parte ",
    "docnum": 1,
    "parId": 5,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "e per la vostra vigilanza per assicurare la floridezza delle scuole cattoliche, non la sola ",
    "docnum": 1,
    "parId": 6,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "educativi della Chiesa. In una societ\u00e0 pluralistica, le istituzioni cattoliche devono sforzarsi di ",
    "docnum": 1,
    "parId": 10,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "insegnanti da formare, ma di insegnanti specificamente cattolici. \u00c8 anche importante trovare delle ",
    "docnum": 1,
    "parId": 11,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " In questo senso, perci\u00f2, nella medicina dei disastri la Chiesa riconosce e apprezza l\u2019estensione e ",
    "docnum": 10,
    "parId": 5,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "applicare esperienze confermatesi valide, a ipotizzare tecniche sempre pi\u00f9 aggiornate.",
    "docnum": 10,
    "parId": 6,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "chiara la consapevolezza di ci\u00f2 che \u00e8 irrinunciabile.",
    "docnum": 10,
    "parId": 10,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "prevalere, trasformandosi in elemento aggregante e capace di far maturare nuove solidariet\u00e0.",
    "docnum": 10,
    "parId": 11,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "Popolo cristiano. Si tratta, infatti, di uomini e donne diversi per et\u00e0, vocazione e condizione ",
    "docnum": 12,
    "parId": 5,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "\"martirio\" incruento, che non \u00e8 meno significativo, come quello di , sposa, madre di famiglia, ",
    "docnum": 12,
    "parId": 6,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "o di una nobile causa ed i cimiteri in cui giacciono le innocenti vittime civili della furia ",
    "docnum": 13,
    "parId": 9,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "consapevolezza mondiale contro la guerra ed una rinnovata determinazione ad operare in favore della ",
    "docnum": 13,
    "parId": 11,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "per\u00f2 giustificazione per non sollevare il problema della responsabilit\u00e0 di ciascuna nazione e di ",
    "docnum": 13,
    "parId": 12,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "L\u2019umanit\u00e0 non \u00e8 destinata all\u2019autodistruzione. Le divergenze di ideologie, aspirazioni ed esigenze ",
    "docnum": 13,
    "parId": 14,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "la solidariet\u00e0 siano realt\u00e0 e non soltanto dei sogni lontani.",
    "docnum": 13,
    "parId": 15,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "essere indotta dalla formazione avuta, dall\u2019amicizia, dal genere di lavoro, sta infatti il dato ",
    "docnum": 14,
    "parId": 6,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " \u201cche tutti siano una cosa sola\u201d (Gv 17,21). \u201cUna cosa sola\u201d i sacerdoti tra di loro e con i fedeli;",
    "docnum": 14,
    "parId": 7,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "Noi prescritto. Dovrai rendere edotti di tale sentenza tutti i fedeli affidati alle tue cure ",
    "docnum": 15,
    "parId": 5,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "presenti condizioni della vita, \u00e8, per una gran parte del popolo, assai meschina;",
    "docnum": 16,
    "parId": 5,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "la custodiscono con cura, come un santuario, e ognuno, secondo le proprie attitudini e le proprie ",
    "docnum": 16,
    "parId": 6,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " che essi cerchino la luce del domani con la luce d\u2019oggi, fino alla pienezza della luce!",
    "docnum": 17,
    "parId": 6,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " Perch\u00e9 ci\u00f2 sia fruttuoso occorre che conserviate fedelmente il patrimonio spirituale tramandatovi ",
    "docnum": 18,
    "parId": 4,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "proposito, mi piace ripetere a voi quanto dissi recentemente, quasi a conclusione dell':",
    "docnum": 18,
    "parId": 5,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "ancora di conoscere Ges\u00f9, unico Redentore dell'uomo, e non poche situazioni di ingiustizia e di ",
    "docnum": 18,
    "parId": 6,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "bens\u00ec un santo, anzi una societ\u00e0 di santi\u00bb (Dal saggio Indirizzi e concetti sociali). Fate vostra ",
    "docnum": 19,
    "parId": 5,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " Mt 13,55). Ma c'\u00e8 di pi\u00f9. Il Signore chiama mentre si lavora, come \u00e8 avvenuto per i pescatori che ",
    "docnum": 19,
    "parId": 6,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "la dignit\u00e0 del lavoratore anche il lavoro in nero, quello gestito dal caporalato, i lavori che ",
    "docnum": 19,
    "parId": 7,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "amministrazioni, quando indicono appalti con il criterio del massimo ribasso senza tenere in conto ",
    "docnum": 19,
    "parId": 10,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " ad esempio la fiducia, la stima, l\u2019amicizia, l\u2019amore.",
    "docnum": 19,
    "parId": 11,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "a farlo fruttare al servizio degli altri. Nel mondo del lavoro, la comunione deve vincere sulla ",
    "docnum": 19,
    "parId": 13,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "operazioni di guerra o dalle missioni per il ristabilimento della pace con vere e proprie ferite ",
    "docnum": 2,
    "parId": 7,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "umanizzazione degli effetti dei conflitti armati, il diritto umanitario merita di essere diffuso e ",
    "docnum": 2,
    "parId": 9,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "immagine (cfr Esort. ap. ). Anche nel mezzo della lacerazione della guerra, non dobbiamo mai ",
    "docnum": 2,
    "parId": 10,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "vicinanza nella preghiera e vi accompagno con la mia Benedizione, che imparto ribadendo anche a voi ",
    "docnum": 2,
    "parId": 11,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " \u00ab Andate  \u2014 disse \u2014 per tutto il mondo e predicate il Vangelo \u00bb(2). Ed \u00e8 questa predicazione ",
    "docnum": 20,
    "parId": 5,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "mondo fosse pi\u00f9 docile al Vangelo o meno riottoso alla legge di Dio.",
    "docnum": 20,
    "parId": 7,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "munirsi di un mandato che nessuno pu\u00f2 dare legittimamente all\u2019infuori del Vescovo:",
    "docnum": 20,
    "parId": 11,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "ognuno a suo talento. Tocca dunque a voi, Venerabili Fratelli, riparare a tanto disordine;",
    "docnum": 20,
    "parId": 12,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "fine proprio del ministero della divina parola. Se desiderate intendere da Noi anche pi\u00f9 ",
    "docnum": 20,
    "parId": 13,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "si potr\u00e0 giudicarlo chiamato al ministero della predicazione, n\u00e9 vi sar\u00e0 ragione che il Vescovo non ",
    "docnum": 20,
    "parId": 14,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " lo esige il bene della santa Chiesa, nella quale, se altri mai dev\u2019essere \u00ab  sale della terra e ",
    "docnum": 20,
    "parId": 15,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "di che vivere decorosamente, si sono dati alla predicazione, non per esercitare debitamente questo ",
    "docnum": 20,
    "parId": 18,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "Gamaliele. Infatti la scienza in lui infusa \u00ab per rivelazione \u00bb, oscurava e quasi sopraffaceva ",
    "docnum": 20,
    "parId": 20,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "vivere e il morire. Nessun dubbio, perci\u00f2, che egli abbia avuto tanto successo nell\u2019apostolato, in ",
    "docnum": 20,
    "parId": 21,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " \u00ab \u00c8 Dio che ha fatto crescere \u00bb(29). Ora la grazia di Dio non si ottiene n\u00e9 con lo studio n\u00e9 con ",
    "docnum": 20,
    "parId": 23,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "\u00e8 Cristo  \u00bb(36). Solo coloro che ardono d\u2019amore sanno infiammare gli altri. Per questo motivo San ",
    "docnum": 20,
    "parId": 29,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " servite il presbiterio tutto nell\u2019amore sincero, nella carit\u00e0 nascosta e operosa, nell\u2019amicizia ",
    "docnum": 21,
    "parId": 5,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "Figlio di Dio abbracci\u00f2, quando venne nel mondo per fare la volont\u00e0 del Padre\u00bb (, 44). Sono parole ",
    "docnum": 21,
    "parId": 10,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "posto in pi\u00f9 chiara luce le esigenze della sua missione apostolica nel mondo contemporaneo, e l\u2019ha ",
    "docnum": 22,
    "parId": 8,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "ricevuto, secondo l\u2019espressione di S. Ireneo, \u00abun sicuro carisma di verit\u00e0\u00bb (Adv. haer. IV, 26, 2;",
    "docnum": 22,
    "parId": 11,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " i progressi della catechesi, purch\u00e9 attuati secondo gli orientamenti conciliari, permettono di ",
    "docnum": 22,
    "parId": 12,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "tenere lontani dal loro gregge gli errori che lo minacciano (Cfr. 2 Tim, 4, l-4). I vescovi quando ",
    "docnum": 22,
    "parId": 15,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "odierni. \u00abMa anche se noi - ci previene l\u2019apostolo Paolo - o anche un angelo del Cielo vi ",
    "docnum": 22,
    "parId": 19,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "dotti, gli storici, gli psicologi, i sociologi, e che sono per noi altrettanti stimoli a meglio ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "di opinioni che turbano la fede, noi abbiamo il dovere di ricordare con il Concilio che la vera ",
    "docnum": 22,
    "parId": 22,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " la cosa spesso pi\u00f9 necessaria non \u00e8 tanto una sovrabbondanza di parole, quanto una parola che sia ",
    "docnum": 22,
    "parId": 27,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "prendiamo parte alle loro angosce, sia per cercare di guarirle;",
    "docnum": 22,
    "parId": 28,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "perverse per trascinar dietro a s\u00e9 dei discepoli\u00bb (Act. 20, 30), e coloro che parlano in tal modo ",
    "docnum": 22,
    "parId": 29,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "questa missione primordiale dell\u2019annuncio della parola di Dio abbiamo avuto la consapevolezza di ",
    "docnum": 22,
    "parId": 31,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "con gli altri, vicini e lontani, fino alle estreme periferie geografiche ed esistenziali del nostro ",
    "docnum": 23,
    "parId": 4,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " Ges\u00f9 comunica la via della vita, quella via che Lui stesso percorre, anzi, che Lui stesso \u00e8, e la ",
    "docnum": 23,
    "parId": 7,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "vita si riempir\u00e0 di significato, e cos\u00ec sar\u00e0 feconda.",
    "docnum": 23,
    "parId": 10,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "difendere, senza sostenere in una lotta continua la verit\u00e0, non \u00e8 vivere ma vivacchiare. Noi non ",
    "docnum": 23,
    "parId": 12,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "molto triste vedere una giovent\u00f9 \u201csazia\u201d, ma debole.",
    "docnum": 23,
    "parId": 13,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "poveri in modo inscindibile, come le due facce di una stessa medaglia.",
    "docnum": 23,
    "parId": 20,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "povert\u00e0 evangelica \u00e8 condizione fondamentale affinch\u00e9 il Regno di Dio si diffonda. Le gioie pi\u00f9 ",
    "docnum": 23,
    "parId": 27,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "nostro cuore di gioia. Lui sar\u00e0 il grande patrono delle , di cui \u00e8 stato l\u2019iniziatore e il ",
    "docnum": 23,
    "parId": 28,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " Portatela nel mondo, come segno dell\u2019amore del Signore Ges\u00f9 per l\u2019umanit\u00e0, ed annunciate a tutti ",
    "docnum": 23,
    "parId": 29,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "consapevolezza del grande dono che la Provvidenza ha fatto alla Chiesa e alla vostra patria con san ",
    "docnum": 24,
    "parId": 4,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "le sorelle con un cuore puro e di vivere nella gioiosa speranza della venuta del Regno di Cristo.",
    "docnum": 25,
    "parId": 6,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " insegnate, annunciate il Vangelo, battezzate nell\u2019acqua e nello Spirito Santo. Questa vita nuova ",
    "docnum": 26,
    "parId": 5,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "poco inculturata e fortificata. Innanzitutto, ci rivolgiamo a sant\u2019Anna apparsa a Yves Nicolazic in ",
    "docnum": 26,
    "parId": 8,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "testimoniano la vitalit\u00e0 della vostra fede e della vostra fedelt\u00e0 alla Chiesa.",
    "docnum": 26,
    "parId": 11,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "anche fra voi molti segni di vitalit\u00e0. Lo Spirito Santo \u00e8 all\u2019opera nei cuori e suscita ammirevoli ",
    "docnum": 26,
    "parId": 12,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " Nell\u2019umile fedelt\u00e0 agli appelli rivolti da Dio nella vita quotidiana, ognuno d\u00e0 la sua risposta di ",
    "docnum": 26,
    "parId": 13,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " \u201cAmare vuol dire dare tutto e dare se stessi\u201d. Anche voi andate ad annunciare il Vangelo ai vostri ",
    "docnum": 26,
    "parId": 17,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "nello stesso cammino e nello stesso amore. Grazie di avermi accompagnato in questo pellegrinaggio a ",
    "docnum": 26,
    "parId": 19,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "abbondanti che nel 1307 Papa Clemente V lo elev\u00f2 al rango di Arcivescovo e gli concesse la facolt\u00e0 ",
    "docnum": 27,
    "parId": 3,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "pratica religiose sono una fonte dinamica di impegno nella sfera della responsabilit\u00e0 sociale e ",
    "docnum": 27,
    "parId": 7,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "il diritto umano di alcuni al riposo notturno e anche al riposo della domenica, perch\u00e9 sono ",
    "docnum": 28,
    "parId": 10,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "anche sostegno a non pochi focolari e aiuto continuo perch\u00e9 la vita familiare sia sempre pi\u00f9 degna. ",
    "docnum": 29,
    "parId": 15,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "sempre maggiore preparazione e un apporto sempre pi\u00f9 intenso delle sue capacit\u00e0 umane e della sua ",
    "docnum": 29,
    "parId": 18,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " sostegno che deve estendersi alle famiglie, ugualmente colpite e bisognose di conforto. Facendo ",
    "docnum": 3,
    "parId": 6,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "costruito in ogni circostanza e ambito sociale, in modo che, da un lato, non venga mai a mancare la ",
    "docnum": 3,
    "parId": 7,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "sicurezza, sulla cui piena attuazione siete chiamati a vigilare. Questa costante attenzione ",
    "docnum": 3,
    "parId": 10,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "sostanza stessa della democrazia, che si fonda sul rispetto e la tutela della vita di ognuno.",
    "docnum": 3,
    "parId": 11,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "missione di amarli soprattutto quando queste ultime attraversano delle dure prove. Ma il Signore, ",
    "docnum": 31,
    "parId": 4,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "conseguenze di ordine morale e religioso. Conseguenze o decisioni suscettibili di far rinascere una ",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "profonda fiducia di tutte le nazioni, e alla volont\u00e0 di Dio misericordioso che tutto pu\u00f2.",
    "docnum": 31,
    "parId": 8,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "che riconosceva dalle circostanze quotidiane come compito datole da Dio, con costanza, dedizione e ",
    "docnum": 31,
    "parId": 13,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "nell\u2019insegnamento. Come lei, voi date un contributo inestimabile alla vita e alla missione della ",
    "docnum": 31,
    "parId": 17,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " un amore totale, concreto, lucido, esigente, realizzato con libert\u00e0 e vigore nell\u2019esercizio ",
    "docnum": 31,
    "parId": 22,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "questo invito il Signore lo attrasse, ed egli non abbandon\u00f2 l\u2019ispirazione divina, conservando ",
    "docnum": 31,
    "parId": 23,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "perfetta in noi e muove l\u2019anima a un pieno amore di Dio.",
    "docnum": 31,
    "parId": 24,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "proprio il programma di vita che Cristo stesso realizz\u00f2 sulla terra\u201d (cf. Giovanni Paolo II,  ",
    "docnum": 31,
    "parId": 25,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "molteplici impegni trovava il tempo per la preghiera, che spesso faceva in questa cappella, e per ",
    "docnum": 32,
    "parId": 9,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "nella sua dedizione di religiosa e di infermiera, conserva vivo il ricordo della sua presenza ",
    "docnum": 32,
    "parId": 10,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "sofferenza, talvolta addirittura la morte. L\u2019amore autentico non \u00e8 possibile se non attraverso il ",
    "docnum": 32,
    "parId": 12,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "passione e morte, sar\u00f2 gioiosa, avr\u00f2 la pace e sar\u00e0 viva la mia testimonianza di Te, che sei ",
    "docnum": 32,
    "parId": 14,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " da quando era solo la riva del fiume e lo usavano i guaran\u00ec, fino agli ultimi avvenimenti ",
    "docnum": 33,
    "parId": 9,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "evitando gesti arroganti, parole offensive, atteggiamenti prepotenti, e promuovendo invece la ",
    "docnum": 33,
    "parId": 10,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " finch\u00e9 non ci saranno pi\u00f9 vittime della violenza, della corruzione o del narcotraffico. Uno ",
    "docnum": 33,
    "parId": 13,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "giustizia, va oltre, e illumina la carit\u00e0, in modo che nessuno si tenga ai margini di questa grande ",
    "docnum": 33,
    "parId": 14,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "i colori paraguaiani che ha l\u2019immagine, cos\u00ec resti abbracciato alla Madre di Caacup\u00e9. Tante grazie!",
    "docnum": 33,
    "parId": 15,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "Istruzione pastorale   Communio et progressio, pubblicata venti anni fa in risposta alla richiesta ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "della dottrina cattolica, mentre bisogna esaminare accuratamente i nuovi sviluppi in seno alle ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "contenuto degno. Nel mio  di questo anno, ho sollecitato i cattolici ad essere pi\u00f9 zelanti nell\u2019uso ",
    "docnum": 34,
    "parId": 6,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "fondamentali. Innanzitutto dobbiamo insistere di nuovo che l\u2019ecumenismo \u00e8 una priorit\u00e0 pastorale ",
    "docnum": 35,
    "parId": 5,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "ecumenico si \u00e8 mosso, per il quale ringraziamo Dio. Ci sentiamo obbligati a continuare in questa ",
    "docnum": 35,
    "parId": 6,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "nostre divisioni intaccano la felicit\u00e0 dei singoli, delle famiglie delle comunit\u00e0 locali. La gente ",
    "docnum": 35,
    "parId": 7,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "questa bellezza \u00e8 un segno di un\u2019altra bellezza pi\u00f9 grande che ci aspetta\u00bb. Proprio \u00abquella ",
    "docnum": 36,
    "parId": 8,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "le nostre abitudini per sopravvivere nel canto eterno, nella contemplazione della gloria di Dio\u00bb.",
    "docnum": 36,
    "parId": 14,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " \u201cResta con noi\u201d.Seduti poi intorno alla tavola della cena,lo avevano riconosciuto allo \u201cspezzare ",
    "docnum": 37,
    "parId": 2,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "esistenza.Tu, Pane di vita eterna, nutri l\u2019uomoaffamato di verit\u00e0, di libert\u00e0, di giustizia e di ",
    "docnum": 37,
    "parId": 3,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "contemplazione, impegno che Cristo si era assunto:",
    "docnum": 39,
    "parId": 5,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " e quella durante l\u2019agonia del Getsemani, dove l\u2019avvicinamento e l\u2019unione filiale al Padre nello ",
    "docnum": 39,
    "parId": 6,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "\u201cSatana cadere dal cielo come la folgore\u201d, esult\u00f2 nello Spirito Santo e disse:",
    "docnum": 39,
    "parId": 7,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "uniti nello Spirito Santo. Ges\u00f9 parla solo della paternit\u00e0 di Dio e della propria figliolanza;",
    "docnum": 39,
    "parId": 8,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "propriamente nell\u2019offendere con le parole lo Spirito Santo;",
    "docnum": 39,
    "parId": 12,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "the United States, I invoke God\u2019s blessings and peace.",
    "docnum": 39,
    "parId": 25,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "consapevolezza che anche la sofferenza suscita valori forti in seno alle comunit\u00e0 che si amano. ",
    "docnum": 39,
    "parId": 42,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "nella citt\u00e0 di David \u00e8 nato per voi un Salvatore che \u00e8 il Cristo Signore \u00bb [].",
    "docnum": 4,
    "parId": 5,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "se stesso, ove trover\u00e0 la ricchezza di una vita interiore tutta sua, esclusivamente umana, tale da ",
    "docnum": 4,
    "parId": 17,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "vita. N\u00e9 la grandezza di Dio, n\u00e9 la dignit\u00e0 dell\u2019uomo, ambedue mirabilmente e visibilmente esaltate ",
    "docnum": 4,
    "parId": 21,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "debba accadere. Ritorna qui alla mente l\u2019aspettazione dei semplici pastori delle campagne di ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "costituisce un titolo di emancipazione dal dovere di sottostare a Cristo, Re della storia, n\u00e9 ",
    "docnum": 4,
    "parId": 27,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "industriale \u00e8 il sintomo pi\u00f9 rilevante della pretesa autosufficienza, di cui si gloria l\u2019uomo ",
    "docnum": 4,
    "parId": 32,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "godimento. Come dunque si potr\u00e0 ragionevolmente attendere tutto dalle forze dell\u2019uomo, se gi\u00e0 i ",
    "docnum": 4,
    "parId": 35,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "tempi, la famiglia e la propriet\u00e0 debbono restare tra i fondamenti della libera sistemazione ",
    "docnum": 4,
    "parId": 37,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "tesori della natura, pur troppo anche della disponibile energia umana del lavoro;",
    "docnum": 4,
    "parId": 38,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "modo una tacita intesa, tale, da poter indurre gli apparenti realisti dell\u2019Ovest al sogno di una ",
    "docnum": 4,
    "parId": 40,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "ordinatrice della fede nella vita pubblica, commetterebbero un tradimento verso l\u2019Uomo-Dio, apparso ",
    "docnum": 4,
    "parId": 47,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "dottrina del cristianesimo almeno ci\u00f2 che \u00e8 fondato sul diritto di natura.",
    "docnum": 4,
    "parId": 48,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " il \u00ab mediatore \u00bb e l\u2019uomo []. S\u00ec, l\u2019uomo, com\u2019\u00e8 ciascuno dei suoi redenti.",
    "docnum": 4,
    "parId": 49,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "\u03c4\u03ae\u03c2 \u03b6\u03c9\u03ae\u03c2 \u00bb [], cio\u00e8 \u00ab autore della vita \u00bb, e dell\u2019Apostolo delle Genti, che indicava spesso quale ",
    "docnum": 4,
    "parId": 53,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "Dio e conforme al misterioso congiunto operare della grazia divina e della umana libert\u00e0. Tuttavia, ",
    "docnum": 4,
    "parId": 56,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " essa \u00e8 pertanto l\u2019unico suo saldo appoggio per il presente e per l\u2019avvenire. In essa egli vive, in ",
    "docnum": 4,
    "parId": 59,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "Cos\u00ec consolidato, anche il lavoro umano \u00e8 un alto valore morale, e la umanit\u00e0 lavoratrice una ",
    "docnum": 4,
    "parId": 62,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " che lo induce a difendere posizioni, le quali non hanno pi\u00f9 alcun senso, invece di essere aperto a ",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "energia si trasmette all\u2019atmosfera, e nel giro di millesimi di secondo eleva di centinaia di gradi ",
    "docnum": 4,
    "parId": 71,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "pianto della umanit\u00e0, che desolatamente contempler\u00e0 la catastrofe dovuta alla sua stessa follia.",
    "docnum": 4,
    "parId": 72,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "spettrografie di massa, e simili, e renderebbero possibile il reale controllo su molte delle ",
    "docnum": 4,
    "parId": 73,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "sufficiente ragione di dubitare che si voglia realmente addivenire alla conclusione delle altre due ",
    "docnum": 4,
    "parId": 74,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "solchi di odio e a creare le cosidette inimicizie tradizionali?",
    "docnum": 4,
    "parId": 78,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "falso Nazionalismo. Questo \u00e8 in realt\u00e0 il loro vero nemico, che li ecciterebbe un giorno gli uni ",
    "docnum": 4,
    "parId": 79,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "indolenza o per altrui impedimento, sarebbe vano di cercarla altrove, perch\u00e9 dappertutto grava la ",
    "docnum": 4,
    "parId": 83,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "essere umano sulla terra. La vostra vita qui oggi \u00e8 il pi\u00f9 convincente appello che potrebbe essere ",
    "docnum": 5,
    "parId": 5,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "servizio di amore le suore fanno toccare con mano l\u2019amore di Cristo, il Figlio di Dio, che mostr\u00f2 ",
    "docnum": 5,
    "parId": 6,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "da noi\u201d (Giovanni Paolo II, , 14). Questo pensiero sia per tutti voi a Megumi No Oka fonte di ",
    "docnum": 5,
    "parId": 7,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "hanno interessato quelle regioni, soprattutto a partire dal settimo secolo in poi. Ne sono ",
    "docnum": 6,
    "parId": 8,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "antichi testi legislativi del periodo bizantino o, pi\u00f9 ampiamente, il tentativo di comporre con ",
    "docnum": 6,
    "parId": 9,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "della missione della Chiesa che vive e opera in quei Paesi.",
    "docnum": 6,
    "parId": 13,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "ineffabile con quanti condividono una medesima fede e godono d\u2019un medesimo dono divino, la grazia, ",
    "docnum": 7,
    "parId": 6,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "se \u00e8 cos\u00ec per questa nota, l\u2019apostolicit\u00e0 che ben sappiamo come ognuno di noi pu\u00f2 qui rivendicare, ",
    "docnum": 7,
    "parId": 8,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "sacrificio e la morte si trasformano e salgono in preghiera, in redenzione, in sorgente di vita, ",
    "docnum": 8,
    "parId": 3,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "compito educativo che le \u00e8 affidato, in particolare quando l\u2019educazione che propone si esprime come ",
    "docnum": 9,
    "parId": 8,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": " O ancora, siamo convinti che la scuola cattolica \u00e8 chiamata a favorire l\u2019armonia delle diversit\u00e0. ",
    "docnum": 9,
    "parId": 9,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "\u201cfacciata\u201d, ma per una coerenza educativa radicata nella visione cristiana dell\u2019uomo e della ",
    "docnum": 9,
    "parId": 11,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "vostri passi e benedica il vostro impegno quotidiano.",
    "docnum": 9,
    "parId": 13,
    "parPos": 6
  },
  {
    "text": "tutte famiglie cristiane del bergamasco e del nuorese:",
    "docnum": 0,
    "parId": 6,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " affascinati dalla sua purezza e dalla sua fortezza, lasciatevi confermare dalle sue certezze ed ",
    "docnum": 0,
    "parId": 8,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "nel processo educativo che forma il cuore e l\u2019anima della nazione, allora non si salver\u00e0 una ",
    "docnum": 1,
    "parId": 5,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "dare un contributo chiaramente ed evidentemente cattolico.",
    "docnum": 1,
    "parId": 10,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "modalit\u00e0 attraverso cui completare la formazione di coloro che escono dalle universit\u00e0, perch\u00e9 ",
    "docnum": 1,
    "parId": 11,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "la sempre pi\u00f9 intensa \u201ccoscientizzazione\u201d del dovere primario ed urgente di assistere chi soffre.",
    "docnum": 10,
    "parId": 5,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "sociale, che hanno pagato con la vita la loro fedelt\u00e0 a Cristo e alla sua Chiesa. Ad essi ben si ",
    "docnum": 12,
    "parId": 5,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "ciascun individuo di fronte ad eventuali guerre ed alla minaccia nucleare.",
    "docnum": 13,
    "parId": 12,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "possono e devono essere appianate e risolte con mezzi che non siano la guerra e la violenza. ",
    "docnum": 13,
    "parId": 14,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " \u201cuna cosa sola\u201d le associazioni ed i movimenti all\u2019interno della parrocchia e della diocesi;",
    "docnum": 14,
    "parId": 7,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "dal quale aveva ricevuto da tempo una lettera in cui erano contenute simili esortazioni e minacce;",
    "docnum": 15,
    "parId": 3,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "pastorali, nel modo che giudicherai pi\u00f9 prudente, onde essi si conformino alle Nostre attese e ",
    "docnum": 15,
    "parId": 5,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " tuttavia non sono pochi coloro che, nell'angusto margine che passa tra lo stretto necessario e il ",
    "docnum": 16,
    "parId": 5,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "capacit\u00e0, si studia di abbellirla e di farvi regnare l'ordine e la gioia.",
    "docnum": 16,
    "parId": 6,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "dal vostro fondatore, sant'Annibale Maria Di Francia, che am\u00f2 con intensit\u00e0 il Cristo, e a Lui ",
    "docnum": 18,
    "parId": 4,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " \"Ogni Pastore \u00e8 il tramite attraverso il quale Cristo stesso ama gli uomini:",
    "docnum": 18,
    "parId": 5,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "disagio morale e materiale interpellano i credenti.  Una cos\u00ec urgente missione richiede incessante ",
    "docnum": 18,
    "parId": 6,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "Egli invita per farli diventare pescatori di uomini (cfr Mc 1,16-18;",
    "docnum": 19,
    "parId": 6,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "discriminano la donna e non includono chi porta una disabilit\u00e0. Anche il lavoro precario \u00e8 una ",
    "docnum": 19,
    "parId": 7,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "la dignit\u00e0 del lavoro come pure la responsabilit\u00e0 ambientale e fiscale delle imprese. Credendo di ",
    "docnum": 19,
    "parId": 10,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "interiori. La guerra pu\u00f2 lasciare in loro un segno indelebile. La guerra, in realt\u00e0, lascia sempre ",
    "docnum": 2,
    "parId": 7,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " e potete offrire loro la grazia dell\u2019Eucaristia e della Riconciliazione, che nutre e rigenera ",
    "docnum": 2,
    "parId": 8,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "promosso tra tutti i militari e le forze armate, incluse quelle non statali, come pure tra il ",
    "docnum": 2,
    "parId": 9,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "stancarci di ricordare che \u00abciascuno \u00e8 immensamente sacro\u00bb (ibid.).",
    "docnum": 2,
    "parId": 10,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "cappellani la necessit\u00e0 della preghiera. I cappellani devono pregare. Senza preghiera non si pu\u00f2 ",
    "docnum": 2,
    "parId": 11,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "appunto che rinnov\u00f2 la faccia della terra. Poich\u00e9 se la Fede cristiana convert\u00ec le menti degli ",
    "docnum": 20,
    "parId": 5,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " e poich\u00e9 ben sapete come dovrete un giorno rendere conto a Dio ed alla Chiesa del pascolo che ",
    "docnum": 20,
    "parId": 12,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "lo possa ammettere. Ed \u00e8 proprio ci\u00f2 che intende il Concilio di Trento, quando stabilisce che il ",
    "docnum": 20,
    "parId": 14,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "luce del mondo  \u00bb, principalmente deve esserlo colui che \u00e8 occupato nel ministero della parola(15).",
    "docnum": 20,
    "parId": 15,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "discese dal cielo, avendo Egli apertamente dichiarato:",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "santissimo ministero, ma per fare i loro interessi. Vediamo cos\u00ec che tutte le sollecitudini di ",
    "docnum": 20,
    "parId": 18,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "quanto si sottomise con totale obbedienza alla volont\u00e0 di Dio. Nello stesso modo, quindi, serva ",
    "docnum": 20,
    "parId": 21,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "di umano e conciliandogli la grazia di Dio necessaria per ottenere buoni frutti, allora \u00e8 ",
    "docnum": 20,
    "parId": 22,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "l\u2019arte, ma con le preghiere. Pertanto, chi poco o niente si dedica all\u2019orazione, inutilmente spende ",
    "docnum": 20,
    "parId": 23,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " parlava dell\u2019umilt\u00e0, dell\u2019abnegazione di s\u00e9, della castit\u00e0, del disprezzo delle cose terrene, del ",
    "docnum": 20,
    "parId": 25,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "nutrita di preghiera e di partecipazione ai comuni ideali;",
    "docnum": 21,
    "parId": 5,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "aiutata a impegnarsi nel dialogo della salvezza in uno spirito autenticamente ecumenico e ",
    "docnum": 22,
    "parId": 8,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " PG 7, 1053). Ed \u00e8 la fedelt\u00e0 della sua testimonianza, saldamente ancorata nella Tradizione e nella ",
    "docnum": 22,
    "parId": 11,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "insegnano in comunione col Romano Pontefice, devono essere da tutti ascoltati con venerazione quali ",
    "docnum": 22,
    "parId": 15,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "annunciasse un vangelo diverso da quello che noi vi abbiamo annunciato, sia anatema\u00bb (Gal. 1, 8).  ",
    "docnum": 22,
    "parId": 19,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "annunciare, nella sua trascendenza incarnata, la Buona Novella di Cristo Salvatore, la quale non ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " \u00abTi scongiuro davanti a Dio e a Ges\u00f9 Cristo, che deve giudicare i vivi e i morti e per la sua ",
    "docnum": 22,
    "parId": 24,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "in consonanza con una vita pi\u00f9 evangelica. S\u00ec, il mondo ha bisogno della testimonianza dei santi, ",
    "docnum": 22,
    "parId": 27,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " se noi presentiamo loro Ges\u00f9 Cristo, questi sia il Figlio di Dio fatto uomo per salvarci e per ",
    "docnum": 22,
    "parId": 28,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "sono a volte persuasi di farlo in nome di Dio, illudendosi sullo spirito che li anima. Siamo noi ",
    "docnum": 22,
    "parId": 29,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "compiere un imperioso dovere. Ci sar\u00e0 forse qualcuno che se ne meraviglier\u00e0 o vorr\u00e0 contestarlo?",
    "docnum": 22,
    "parId": 31,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "propone come via della vera felicit\u00e0. In tutta la sua vita, dalla nascita nella grotta di Betlemme ",
    "docnum": 23,
    "parId": 7,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "dobbiamo mai vivacchiare, ma vivere\u00bb (Lettera a I. Bonini, 27 febbraio 1925). Nel giorno della ",
    "docnum": 23,
    "parId": 12,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "il mistero che contempliamo nel presepio, vedendo il Figlio di Dio in una mangiatoia;",
    "docnum": 23,
    "parId": 17,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " Anche per superare la crisi economica bisogna essere pronti a cambiare stile di vita, a evitare i ",
    "docnum": 23,
    "parId": 22,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "di beni materiali, conserva sempre la sua dignit\u00e0. I poveri possono insegnarci tanto anche ",
    "docnum": 23,
    "parId": 24,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "trascinatore. E nella comunione dei santi continuer\u00e0 ad essere per tutti voi un padre e un amico.",
    "docnum": 23,
    "parId": 28,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "che solo in Cristo morto e risorto c\u2019\u00e8 salvezza e redenzione\u00bb.",
    "docnum": 23,
    "parId": 29,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "Casimiro e con l\u2019eredit\u00e0 della sua santit\u00e0, tuttora viva in mezzo a voi e in voi.",
    "docnum": 24,
    "parId": 4,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "donata da Cristo, inizio della nuova creazione, deve essere radicata dai discepoli in tutte le ",
    "docnum": 26,
    "parId": 5,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " 16-17), che ha obbedito alla chiamata di Dio. Egli part\u00ec in pellegrinaggio, dimostrando cos\u00ec che ",
    "docnum": 26,
    "parId": 6,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "questo villaggio dove, con la sua sposa Guillemette, formava una coppia cristiana stimata da tutti:",
    "docnum": 26,
    "parId": 8,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "conversioni interiori, vocazioni inattese, un rinnovamento del significato della vita coniugale;",
    "docnum": 26,
    "parId": 12,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "fede alla Parola. \u00c8 quello che hanno fatto tante famiglie della vostra regione. Serbate cos\u00ec il ",
    "docnum": 26,
    "parId": 13,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "creano nella societ\u00e0 condizioni pi\u00f9 giuste e pi\u00f9 fraterne. \u201c\u00c8 del tutto necessario che ciascun ",
    "docnum": 26,
    "parId": 14,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "di edificare e organizzare la Chiesa in quella lontana regione. La sua ordinazione ebbe luogo nel ",
    "docnum": 27,
    "parId": 3,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "perpetuo e visibile dell'unit\u00e0 della fede e della comunione\u00bb (, n. 18).",
    "docnum": 27,
    "parId": 6,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "civile. Non pu\u00f2 esserci opposizione o incompatibilit\u00e0 fra essere allo stesso tempo veramente ",
    "docnum": 27,
    "parId": 7,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "realmente diritti fondamentali. Dobbiamo riflettere su come migliorare nei prossimi Sinodi questa ",
    "docnum": 28,
    "parId": 10,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "Siate presenti con la vostra creativit\u00e0 nella trasformazione di questa societ\u00e0:",
    "docnum": 29,
    "parId": 15,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "immaginazione creativa. Per questo il lavoro non deve essere una mera necessit\u00e0, ma deve esser ",
    "docnum": 29,
    "parId": 18,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "questo, l\u2019ANMIL svolge un compito nobile ed essenziale, e richiama a tutta la societ\u00e0 il dovere di ",
    "docnum": 3,
    "parId": 6,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "solidariet\u00e0 e, dall\u2019altro, non ci si limiti ad essa rendendo passivo chi ancora pu\u00f2 dare un ",
    "docnum": 3,
    "parId": 7,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "che tutto pu\u00f2, \u00e8 presente. Io stesso posso confidarvi che la sua grazia quotidiana aiuta anche il ",
    "docnum": 31,
    "parId": 4,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "universale, suor Rafqa ha trovato una serenit\u00e0 e una gioia spirituale che ha sconvolto i suoi ",
    "docnum": 31,
    "parId": 7,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "spirito di sacrificio. Il suo amore e la sua cura erano rivolti soprattutto ai poveri e ai piccoli, ",
    "docnum": 31,
    "parId": 13,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "Chiesa. Spero che tutti coloro che gioiscono della beatificazione di Maria Teresa si rinnoveranno ",
    "docnum": 31,
    "parId": 17,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "costante dei doveri del proprio stato di vita \u201cDebbo fare pi\u00f9 spesso atti di amore verso Dio\u201d, ",
    "docnum": 31,
    "parId": 22,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "fedelmente il suo desiderio in tutte le tappe della sua breve esistenza. Non raggiunse la meta del ",
    "docnum": 31,
    "parId": 23,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "Epistula Apostolica ad iuvenes, Internationali vertente Anno Iuventuti dicato, 8, 31 marzo 1985:",
    "docnum": 31,
    "parId": 25,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " sono venuto per stringere la vostra mano e vedere il vostro volto:",
    "docnum": 32,
    "parId": 5,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "una presenza cristiana nella comunit\u00e0 dell\u2019Ospedale, partecipando attivamente al Consiglio ",
    "docnum": 32,
    "parId": 9,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "affettuosa, discreta, attenta, incoraggiante, instancabile.",
    "docnum": 32,
    "parId": 10,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "contemporanei - voglio rendere omaggio a quelle migliaia di semplici paraguaiani, i cui nomi non ",
    "docnum": 33,
    "parId": 9,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "diritti umani, ci tiene lontano dalla tentazione della democrazia formale, che Aparecida definiva ",
    "docnum": 33,
    "parId": 11,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "contro la corruzione. So che esiste oggi una ferma volont\u00e0 di eliminare la corruzione.",
    "docnum": 33,
    "parId": 12,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "sviluppo economico che non tiene conto dei pi\u00f9 deboli e sfortunati, non \u00e8 vero sviluppo. La misura ",
    "docnum": 33,
    "parId": 13,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "famiglia che \u00e8 il Paraguay, che ama e vuole servire.",
    "docnum": 33,
    "parId": 14,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "del Concilio Vaticano II nel suo Decreto   Inter mirifica. Aetatis novae \u00e8 il risultato di lunghe ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "politiche della comunicazione. In Asia e Oceania, la tecnologia del satellite ha letteralmente ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "dei \u201cmedia\u201d per la proclamazione del Vangelo. Per secoli la Chiesa ha patrocinato artisti che hanno ",
    "docnum": 34,
    "parId": 6,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "nella Chiesa cattolica e per tutti i cristiani. Tutti noi, ad ogni livello della Chiesa, dobbiamo ",
    "docnum": 35,
    "parId": 5,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "direzione con fedelt\u00e0 nella misericordia. Questo \u00e8 ci\u00f2 che consideriamo priorit\u00e0 pastorale.",
    "docnum": 35,
    "parId": 6,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "soffre. So che queste preoccupazioni pastorali sono per voi le pi\u00f9 importanti perch\u00e9 siete qui come ",
    "docnum": 35,
    "parId": 7,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "del pane\u201d.E subito Egli era sparito.Dinanzi a loro era rimasto il pane spezzato,e nel loro cuore la ",
    "docnum": 37,
    "parId": 2,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "muoiono di miseria e di fame,decimate da epidemie letalio prostrate da immani catastrofi ",
    "docnum": 37,
    "parId": 4,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " cio\u00e8 dedicarsi prima all\u2019orazione e poi discendere sul piano pubblico dell\u2019azione vivendo in mezzo ",
    "docnum": 39,
    "parId": 5,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "Spirito Santo raggiungono un\u2019espressione sublime in quelle parole: \u201cAbb\u00e0, Padre!",
    "docnum": 39,
    "parId": 6,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " \u201cIo ti rendo lode, Padre, Signore del cielo e della terra, che hai nascosto queste cose ai dotti e ",
    "docnum": 39,
    "parId": 7,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " non parla direttamente dello Spirito che \u00e8 amore e, per questo, unione del Padre e del Figlio. ",
    "docnum": 39,
    "parId": 8,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " \u201cTutti gli rendevano testimonianza ed erano meravigliati delle parole di grazia che uscivano dalla ",
    "docnum": 39,
    "parId": 10,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " consiste, invece, nel rifiuto di accettare la salvezza che Dio offre all\u2019uomo mediante lo Spirito ",
    "docnum": 39,
    "parId": 12,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "Rivolgo a tutti gli sposi novelli l\u2019augurio che la loro famiglia sia luogo di santificazione, di ",
    "docnum": 39,
    "parId": 42,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "nel mistero del Natale, fanno presa su questi poveri spiriti, divenuti insensibili e inetti a dare ",
    "docnum": 4,
    "parId": 21,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "Betlemme, i quali per\u00f2 con la loro sensibilit\u00e0 e prontezza possono insegnare ai superbi uomini del ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "moderno. Troppi sono coloro che oggi non pregano pi\u00f9 per la sicurezza, ritenendo superata dalla ",
    "docnum": 4,
    "parId": 32,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "fatti di nuovi falsi sviluppi, e anche di nuove infermit\u00e0, mostrano il carattere unilaterale di un ",
    "docnum": 4,
    "parId": 35,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "personale. In qualche modo le comunit\u00e0 minori e lo Stato debbono poter intervenire come fattori ",
    "docnum": 4,
    "parId": 37,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " poi anche, a poco a poco, una sempre pi\u00f9 grande sproporzione tra la necessit\u00e0 di mantenere la ",
    "docnum": 4,
    "parId": 38,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "debba essere il fondamento della nuova vita ricevuta nel battesimo:",
    "docnum": 4,
    "parId": 53,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "mentre il Cristo-Uomo, limitato nella sua dimora terrena, ci conforta e conferma nella nostra ",
    "docnum": 4,
    "parId": 56,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "societ\u00e0, che non soltanto produce oggetti, ma glorifica Dio. L\u2019uomo pu\u00f2 considerare il suo lavoro ",
    "docnum": 4,
    "parId": 62,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "tutto e a tutti, e di aver fiducia che in una generale coesistenza la intima viva fede come \u00ab ",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " rinunzia agli esperimenti con armi nucleari, rinunzia all\u2019impiego di tali armi, generale controllo ",
    "docnum": 4,
    "parId": 68,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "la temperatura delle masse d\u2019aria circostanti, producendo un loro spostamento violento, che si ",
    "docnum": 4,
    "parId": 71,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "attivit\u00e0 \u2014 pur troppo non su tutte, \u2014 che fossero state precedentemente interdette nel campo degli ",
    "docnum": 4,
    "parId": 73,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "Convenzioni. Noi parliamo cos\u00ec apertamente perch\u00e9 il pericolo d\u2019insufficienti proposte nella ",
    "docnum": 4,
    "parId": 74,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " E non verrebbe forse un terzo a trarne vantaggio, un terzo che ambedue gli altri gruppi in fondo ",
    "docnum": 4,
    "parId": 78,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "contro gli altri, con profitto di terzi. Tale non infondata previsione non dovrebbe essere ",
    "docnum": 4,
    "parId": 79,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "notte dell\u2019errore e dell\u2019egoismo, del vuoto e della colpa, della delusione e della incertezza. Le ",
    "docnum": 4,
    "parId": 83,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "rivolto a tutti gli uomini di buona volont\u00e0, il pi\u00f9 convincente appello contro la guerra e a favore ",
    "docnum": 5,
    "parId": 5,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "uno speciale amore verso i sofferenti, i malati e gli infermi.",
    "docnum": 5,
    "parId": 6,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "ispirazione per la vostra opera e per la vostra vita, e sia la forza che edifica e mantiene una ",
    "docnum": 5,
    "parId": 7,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "testimonianza i molteplici riti che contraddistinguono la vita liturgica delle diverse Comunit\u00e0 ",
    "docnum": 6,
    "parId": 8,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "ed insieme compongono una meravigliosa unit\u00e0, che si chiama \u00abla Chiesa\u00bb, la Chiesa una e cattolica.",
    "docnum": 7,
    "parId": 6,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "poterli avere con noi nella pienezza della verit\u00e0 e della grazia?",
    "docnum": 7,
    "parId": 9,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "invochiamo dal Signore del cielo sulle madri, sulle spose, sugli orfani, sul popolo tutto, non ",
    "docnum": 8,
    "parId": 3,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": "\u201ccattolica\u201d. Prego il Signore che la scuola cattolica non dia mai per scontato il significato di ",
    "docnum": 9,
    "parId": 8,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " Non scartare i nonni che sono la memoria viva del popolo!",
    "docnum": 9,
    "parId": 12,
    "parPos": 7
  },
  {
    "text": " due vostre figlie sono ora sugli altari. Celebriamo in loro l\u2019iniziativa della grazia divina e la ",
    "docnum": 0,
    "parId": 6,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "nella storia dell\u2019educazione cattolica in Gran Bretagna.",
    "docnum": 1,
    "parId": 6,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "Chiesa, e per assicurare una giusta e saggia collocazione delle scuole e la loro impostazione ",
    "docnum": 1,
    "parId": 7,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "cultura umana con il messaggio della salvezza, sicch\u00e9 la conoscenza del mondo, della vita, ",
    "docnum": 1,
    "parId": 12,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "addicono le espressioni di san Paolo, che risuonano nella liturgia di questa domenica:",
    "docnum": 12,
    "parId": 5,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "nos impulsan a trabajar incansablemente por la misericordia, la reconciliaci\u00f3n y la convivencia ",
    "docnum": 12,
    "parId": 12,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " \u201cI continui preparativi per la guerra, comprovati dalla produzione in diversi paesi di armi sempre ",
    "docnum": 13,
    "parId": 13,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " \u201cuna cosa sola\u201d le diverse Chiese locali sparse nel mondo.",
    "docnum": 14,
    "parId": 7,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " tuttavia ha ulteriormente progredito nello scisma, ed osa con estrema impudenza accordare le ",
    "docnum": 15,
    "parId": 3,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "sempre si ispir\u00f2 nell'attuazione di un provvido apostolato vocazionale come pure di una coraggiosa ",
    "docnum": 18,
    "parId": 4,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " \u00e8 mediante il nostro ministero - cari sacerdoti -, \u00e8 attraverso di noi che il Signore raggiunge le ",
    "docnum": 18,
    "parId": 5,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "conversione personale e comunitaria. Solo cuori totalmente aperti all'azione della Grazia sono in ",
    "docnum": 18,
    "parId": 6,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " ci si santifica lavorando per gli altri, prolungando cos\u00ec nella storia l'atto creatore di Dio.",
    "docnum": 19,
    "parId": 5,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " Mt 4,18-20). Anche i talenti ricevuti, possiamo leggerli come doni e competenze da spendere nel ",
    "docnum": 19,
    "parId": 6,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "ferita aperta per molti lavoratori, che vivono nel timore di perdere la propria occupazione. Io ho ",
    "docnum": 19,
    "parId": 7,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "ottenere risparmi ed efficienza, finiscono per tradire la loro stessa missione sociale al servizio ",
    "docnum": 19,
    "parId": 10,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "fare tutto quello che l\u2019umanit\u00e0, la Chiesa e Dio ci chiede in questo momento. Domandatelo ai vostri ",
    "docnum": 2,
    "parId": 11,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "uomini da molteplici errori alla conoscenza della verit\u00e0, e le anime loro dall\u2019indegnit\u00e0 dei vizi ",
    "docnum": 20,
    "parId": 5,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " \u00bb(7). Quindi mandati furono gli Apostoli, mandati da Colui che \u00e8 Pastore supremo e Vescovo delle ",
    "docnum": 20,
    "parId": 11,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "avrete fornito alle vostre greggi, non vogliate permettere che alcuno, senza il vostro consenso, ",
    "docnum": 20,
    "parId": 12,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "nei quali riscontrerete i segni della vocazione divina. Infatti, quei requisiti che si richiedono ",
    "docnum": 20,
    "parId": 13,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "Vescovo non permetta di predicare ad alcuno che non sia \u00ab ben provato per costumi e per dottrina ",
    "docnum": 20,
    "parId": 14,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " \u00ab  Io sono venuto nel mondo per rendere testimonianza alla verit\u00e0(18). Io sono venuto perch\u00e9 ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "costoro sono volte non a cercare dove si possa sperare un maggior frutto per le anime, ma dove ",
    "docnum": 20,
    "parId": 18,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " bench\u00e9 anche questa gli giov\u00f2 non poco, come risulta dalle sue Lettere. La scienza \u00e8 assolutamente ",
    "docnum": 20,
    "parId": 20,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "soprattutto a Dio ogni predicatore che voglia impegnarsi per la salvezza delle anime;",
    "docnum": 20,
    "parId": 21,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "incredibile come risulti meritoria la sua opera agli occhi del popolo cristiano. Al contrario, poco ",
    "docnum": 20,
    "parId": 22,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " simile a quell\u2019Angelo che, annunciando ai pastori la nascita del Signore, brill\u00f2 di meraviglioso ",
    "docnum": 20,
    "parId": 24,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "perdono da concedere ai nemici, e di altri argomenti simili. N\u00e9 aveva paura di proclamare che ",
    "docnum": 20,
    "parId": 25,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " \u00ab  Se sei saggio, cerca di essere un bacino, non un canale  \u00bb(37). Cio\u00e8:",
    "docnum": 20,
    "parId": 29,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " e le applichiamo volentieri a voi, il cui stesso nome vi ricorda un dono, un\u2019offerta, una ",
    "docnum": 21,
    "parId": 10,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "Sacra Scrittura, nutrita della vita ecclesiale di tutto il popolo di Dio, che consente alla Chiesa, ",
    "docnum": 22,
    "parId": 11,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "cristiano, cattolico e apostolico, questa dottrina sia pi\u00f9 largamente e profondamente conosciuta, ",
    "docnum": 22,
    "parId": 18,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "Infatti, non siamo noi i giudici della parola di Dio:",
    "docnum": 22,
    "parId": 19,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "contraddice affatto alle scoperte dello spirito umano, ma lo eleva al piano delle realt\u00e0 divine, ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "Tradizione (Cfr. Dei verbum, 24; A.A.S., LVIII (1966), p. 828).",
    "docnum": 22,
    "parId": 22,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "perch\u00e9 \u00abin essi - ci ricorda il Concilio - \u00e8 Dio stesso che ci parla:",
    "docnum": 22,
    "parId": 27,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "comunicarci la sua vita, non una figura puramente umana, per quanto meravigliosa e attraente possa ",
    "docnum": 22,
    "parId": 28,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "abbastanza vigili, per ben discernere la parola di fede, sui frutti che essa produce?",
    "docnum": 22,
    "parId": 29,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " Con animo sereno Noi vi consideriamo testimoni di questa necessit\u00e0 che ci spinge ad essere fedeli ",
    "docnum": 22,
    "parId": 31,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "fino alla morte in croce e alla risurrezione, Ges\u00f9 ha incarnato le Beatitudini. Tutte le promesse ",
    "docnum": 23,
    "parId": 7,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "Beatificazione di Piergiorgio Frassati, il 20 maggio 1990,  lo chiam\u00f2 \u00abuomo delle Beatitudini\u00bb (:",
    "docnum": 23,
    "parId": 12,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " e poi sulla croce, dove la spogliazione giunge al culmine.",
    "docnum": 23,
    "parId": 17,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "tanti sprechi. Cos\u00ec come \u00e8 necessario il coraggio della felicit\u00e0, ci vuole anche il coraggio della ",
    "docnum": 23,
    "parId": 22,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "sull\u2019umilt\u00e0 e la fiducia in Dio. Nella parabola del fariseo e del pubblicano (Lc 18,9-14), Ges\u00f9 ",
    "docnum": 23,
    "parId": 24,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "a cui aggrapparsi. L\u2019evangelizzazione, nel nostro tempo, sar\u00e0 possibile soltanto per contagio di ",
    "docnum": 23,
    "parId": 27,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "ed emarginano i lavoratori, e la cultura della morte che svaluta l\u2019immagine di Dio, il Dio della ",
    "docnum": 25,
    "parId": 7,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "nazioni della terra. Questo seme divino conferir\u00e0 un senso pieno all\u2019esistenza dell\u2019uomo che \u00e8 ",
    "docnum": 26,
    "parId": 5,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "credere vuol dire mettersi in cammino verso la Terra Promessa. Non si trattava soltanto di lasciare ",
    "docnum": 26,
    "parId": 6,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " un numero sempre pi\u00f9 grande di laici si impegna nell\u2019animazione della comunit\u00e0 cristiana e nelle ",
    "docnum": 26,
    "parId": 12,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "ricordo esemplare di quegli sposi caritatevoli che furono Claude e Marguerite de la Garaye o anche ",
    "docnum": 26,
    "parId": 13,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "fedele laico abbia sempre viva coscienza di essere un \u201cmembro della chiesa\u201d, al quale \u00e8 affidato un ",
    "docnum": 26,
    "parId": 14,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " Con tutti gli uomini di buona volont\u00e0, costruite la civilt\u00e0 dell\u2019amore!",
    "docnum": 26,
    "parId": 17,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "1310 alla presenza del Khan, quando i Vescovi inviati per consacrarlo riuscirono ad arrivare nella ",
    "docnum": 27,
    "parId": 3,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "situazione. Vorrei dire grazie adesso anche alla ditta che ci ha preparato questo meraviglioso ",
    "docnum": 28,
    "parId": 10,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " il modo di vivere contemporaneo offre opportunit\u00e0 e impieghi sempre pi\u00f9 importanti per la donna;",
    "docnum": 29,
    "parId": 15,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "considerato come un\u2019autentica vocazione, una chiamata di Dio a costruire un mondo nuovo nel quale ",
    "docnum": 29,
    "parId": 18,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "riconoscenza e aiuto concreto verso quanti si sono infortunati nello svolgimento dell\u2019attivit\u00e0 ",
    "docnum": 3,
    "parId": 6,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "importante contributo al mondo del lavoro, ma lo si coinvolga attivamente, mettendo a frutto le sue ",
    "docnum": 3,
    "parId": 7,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "la creazione di una nuova cultura del lavoro non pu\u00f2 fare a meno di un pi\u00f9 adeguato quadro ",
    "docnum": 3,
    "parId": 10,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " una comunit\u00e0 sempre diversificata ma colma di rispetto, di giustizia, di solidariet\u00e0;",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "compagni. Cari figli e fratelli del Libano, la maestosa liturgia di ieri alla Basilica vaticana \u00e8 ",
    "docnum": 31,
    "parId": 7,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "ai bambini trascurati, orfani e particolarmente bisognosi di aiuto. Per loro divenne lei stessa ",
    "docnum": 31,
    "parId": 13,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "questo il fondamentale proposito di Pio Campidelli.",
    "docnum": 31,
    "parId": 22,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "sacerdozio, ma fu testimone di Cristo in modo eccellente tra i campi d\u2019infanzia e i confratelli di ",
    "docnum": 31,
    "parId": 23,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " Insegnamenti di Giovanni Paolo II, VIII/1 [1985] 775). Vi accompagni la mia benedizione apostolica.",
    "docnum": 31,
    "parId": 25,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " infatti, ogni volto umano esprime in qualche modo il mistero dell\u2019uomo e il mistero di Dio, che ",
    "docnum": 32,
    "parId": 5,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "Pastorale. Figura veramente esemplare di medico, di Primario e soprattutto di credente.",
    "docnum": 32,
    "parId": 9,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "come quella che si accontentava di essere \u00abfondata sulla correttezza dei processi elettorali\u00bb ",
    "docnum": 33,
    "parId": 11,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "del modello economico dev\u2019essere la dignit\u00e0 integrale della persona, soprattutto la persona pi\u00f9 ",
    "docnum": 33,
    "parId": 13,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "preparazioni, iniziate con una indagine, a livello mondiale, delle Conferenze Episcopali e degli ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "aperto nuove finestre sul mondo, mettendo in contatto milioni di esseri umani con tutto ci\u00f2 che \u00e8 ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "prodotto opere d\u2019arte nella letteratura, nella pittura, nella scultura e nell\u2019architettura per ",
    "docnum": 34,
    "parId": 6,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "i pastori, la cui preoccupazione primaria \u00e8 la felicit\u00e0 cristiana della gente. Ma i problemi ",
    "docnum": 35,
    "parId": 7,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " \u00abI cieli narrano la gloria di Dio\u00bb. \u00c8 \u00abla bellezza di Dio\u00bb.",
    "docnum": 36,
    "parId": 8,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "naturali.\u00a0Per la forza della tua Risurrezione\u00a0siano anch'esse rese partecipi di una vita nuova.",
    "docnum": 37,
    "parId": 4,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "agli altri\u201d (Summa theologiae, III, q. 40, a. 2, ad 2).",
    "docnum": 39,
    "parId": 5,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " Tutto \u00e8 possibile a te, allontana da me questo calice!",
    "docnum": 39,
    "parId": 6,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "ai sapienti e le hai rivelate ai piccoli. S\u00ec, Padre, perch\u00e9 cos\u00ec a te \u00e8 piaciuto\u201d.",
    "docnum": 39,
    "parId": 7,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "Nondimeno, quello che dice del Padre e di s\u00e9-Figlio scaturisce da quella pienezza dello Spirito che ",
    "docnum": 39,
    "parId": 8,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "sua bocca\u201d (Lc 4, 14-15. 22). Lo stesso viene detto dei miracoli e del singolare potere di ",
    "docnum": 39,
    "parId": 10,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "preghiera, di intensa fede, cos\u00ec come lo fu la famiglia in cui nacque la Madre del Redentore. A ",
    "docnum": 39,
    "parId": 42,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "secolo ventesimo, dove occorre cercare ci\u00f2 che manca:",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "tecnica la domanda che il Signore pose sulle labbra degli uomini:",
    "docnum": 4,
    "parId": 32,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "pensiero, che vorrebbe dominare la vita esclusivamente sulla base dell\u2019analisi e della sintesi ",
    "docnum": 4,
    "parId": 35,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "colonizzazione del suolo nazionale in un ragionevole adattamento a tutte le sue possibilit\u00e0 ",
    "docnum": 4,
    "parId": 38,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "dell\u2019azione cristiana nel mondo, ed insieme a fugare ogni sospetto di pretese mire di potenza ",
    "docnum": 4,
    "parId": 47,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " Voi \u2014 egli scriveva \u2014 fondate la vostra esistenza non sulla carne, ma sullo spirito, se veramente ",
    "docnum": 4,
    "parId": 53,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " essa diventa alla fine per lui un surrogato della religione. In tal guisa \u2014 si pensa \u2014 sorger\u00e0 un ",
    "docnum": 4,
    "parId": 59,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "spirito e amore \u00bb almeno nella croce e nel sacrificio, arrecherebbe alla comune causa un risoluto ",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "propaga con la velocit\u00e0 del suono. Si hanno sulla superficie della terra, nella estensione di molti ",
    "docnum": 4,
    "parId": 71,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "fallite esperienze dei popoli, dei sistemi, dei singoli esseri umani, che non hanno voluto chiedere ",
    "docnum": 4,
    "parId": 83,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "unit\u00e0 cos\u00ec bella a vedersi. Dio benedica tutti voi.",
    "docnum": 5,
    "parId": 7,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "cristiane dell\u2019area, con riflessi nella disciplina ecclesiastica, come pure nel diritto di famiglia ",
    "docnum": 6,
    "parId": 8,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "e processuali. La sola tendenza che appare costante nel variare dei tempi e delle circostanze \u00e8 ",
    "docnum": 6,
    "parId": 9,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "immemore di tanti e tanto cari caduti, il dono della pace e della concordia fra le nazioni. ",
    "docnum": 8,
    "parId": 3,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": "questo aggettivo! Infatti, essere educatori cattolici fa la differenza.",
    "docnum": 9,
    "parId": 8,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " E\u2019 una sfida tutt\u2019altro che facile. Grazie a Dio ci sono, in Italia e nel mondo, tante esperienze ",
    "docnum": 9,
    "parId": 9,
    "parPos": 8
  },
  {
    "text": " la giustizia e la pace non dureranno. La Chiesa \u00e8 anche convinta che nel provvedere all\u2019educazione ",
    "docnum": 1,
    "parId": 5,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "educativa. Tutte le persone impegnate nella conduzione delle scuole cattoliche devono collaborare ",
    "docnum": 1,
    "parId": 7,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "cattolici, e a consigliarla ai giovani negli anni importanti in cui prendono in considerazione le ",
    "docnum": 1,
    "parId": 11,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "dell\u2019uomo, che gli alunni via via acquistano,sia illuminata dalla fede\u201d (cf. Gravissimum ",
    "docnum": 1,
    "parId": 12,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": " \"Il mio sangue - scrive l'Apostolo a Timoteo - sta per essere sparso in libagione ed \u00e8 giunto il ",
    "docnum": 12,
    "parId": 5,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "compiendo il loro dovere e dedicandosi generosamente al servizio dei poveri.",
    "docnum": 12,
    "parId": 6,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "inviolabili aveva raggiunto la sua espressione pi\u00f9 indegna e crudele;",
    "docnum": 13,
    "parId": 9,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "Il vasto spettro di problemi che stanno di fronte ai popoli nei differenti stadi di sviluppo ",
    "docnum": 13,
    "parId": 14,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "dispense agli impedimenti matrimoniali che sono di competenza della Santa Sede. Per questo chiedevi ",
    "docnum": 15,
    "parId": 3,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "opera in favore del prossimo bisognoso. Seguite il suo esempio e proseguitene con gioia la missione ",
    "docnum": 18,
    "parId": 4,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "anime, le istruisce, le custodisce, le guida\" (: L'Osservatore Romano, 27 maggio 2010, p. 1).",
    "docnum": 18,
    "parId": 5,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "mondo del lavoro per costruire comunit\u00e0, comunit\u00e0 solidali e per aiutare chi non ce la fa.",
    "docnum": 19,
    "parId": 6,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "sentito tante volte questa angoscia: l\u2019angoscia di poter perdere la propria occupazione;",
    "docnum": 19,
    "parId": 7,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "i soldati che sono partiti per fare la guerra: come tornano, con queste ferite.",
    "docnum": 2,
    "parId": 7,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "far fronte alla nuova realt\u00e0 della guerra, che oggi, purtroppo, \u00abdispone di strumenti sempre pi\u00f9 ",
    "docnum": 2,
    "parId": 9,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "cappellani, domandatevi voi stessi: quanto tempo al giorno do alla preghiera?",
    "docnum": 2,
    "parId": 11,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "alla eccellenza di ogni virt\u00f9, non per altra via le convert\u00ec se non per la via della predicazione:",
    "docnum": 20,
    "parId": 5,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "\u00bb(14). \u00c8 quindi dovere del Vescovo assicurarsi, per via di lunga ed accurata esperienza, quanta sia ",
    "docnum": 20,
    "parId": 14,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": " non si preoccupi degli uditori, del successo, dei vantaggi che conseguir\u00e0;",
    "docnum": 20,
    "parId": 21,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "riescono ad influire sulle coscienze coloro che, ovunque vadano, cercano gli agi della vita pi\u00f9 del ",
    "docnum": 20,
    "parId": 22,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "splendore ed espresse con parole la lieta novella  \u00bb(30).",
    "docnum": 20,
    "parId": 24,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "occorre scegliere fra Dio e Belial, in quanto non \u00e8 possibile servire ad ambedue;",
    "docnum": 20,
    "parId": 25,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": " sii tu stesso pieno di quel che dici, e non accontentarti di comunicarlo agli altri. \u00abMa \u2014 come ",
    "docnum": 20,
    "parId": 29,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "particolarmente nella celebrazione dell\u2019Eucaristia. Apostolica vivendi forma:",
    "docnum": 21,
    "parId": 5,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "oblazione, compiuta nello spirito di serenit\u00e0, di equilibrio, di fiducioso abbandono ch\u2019\u00e8 proprio ",
    "docnum": 21,
    "parId": 10,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "che le anime ne siano pi\u00f9 intimamente penetrate e trasformate. Occorre che questa dottrina sicura e ",
    "docnum": 22,
    "parId": 18,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": " \u00e8 essa che ci giudica e che mette in luce il nostro conformismo alla moda del mondo. \u00abLe ",
    "docnum": 22,
    "parId": 19,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "sino a farlo partecipe, in maniera ancora balbettante e incipiente, ma tuttavia reale, a quel ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": " Egli ci offre un segno del suo regno, al quale siamo potentemente attirati\u00bb (Lumen gentium, 50;",
    "docnum": 22,
    "parId": 27,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": " Potrebbe venire da Dio una parola che faccia perdere ai fedeli il senso della rinunzia evangelica, ",
    "docnum": 22,
    "parId": 29,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "al Nostro ufficio pastorale e di questo desiderio che ci muove a prendere con voi mezzi che siano ",
    "docnum": 22,
    "parId": 31,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": " Incontriamoli, guardiamoli negli occhi, ascoltiamoli. I poveri sono per noi un\u2019occasione concreta ",
    "docnum": 23,
    "parId": 23,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "presenta quest\u2019ultimo come modello perch\u00e9 \u00e8 umile e si riconosce peccatore. Anche la vedova che ",
    "docnum": 23,
    "parId": 24,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "vita, e viola la dignit\u00e0 di ogni uomo, donna e bambino.",
    "docnum": 25,
    "parId": 7,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "chiamato a partecipare alla vita di Dio. Cristo \u00e8 l\u2019autore di questa chiamata, ne \u00e8 il garante.",
    "docnum": 26,
    "parId": 5,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "la valle dell\u2019Eufrate per arrivare in terra di Palestina:",
    "docnum": 26,
    "parId": 6,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "strutture della vita pubblica e sociale. Oggi, sono venuto per invitarvi a far crescere la speranza ",
    "docnum": 26,
    "parId": 12,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "Louis e Z\u00e9lie Martin, i genitori di Santa Teresa di Lisieux. Fratelli e Sorelle, siete anche voi in ",
    "docnum": 26,
    "parId": 13,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "compito originale insostituibile e indelegabile, da svolgere per il bene di tutti\u201d (Giovanni Paolo ",
    "docnum": 26,
    "parId": 14,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": " Camminando senza esitazioni nella sequela di Cristo, il Salvatore del mondo, testimoniate l\u2019amore ",
    "docnum": 26,
    "parId": 17,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "pranzo e a tutti coloro che hanno servito. Grazie per questo dono.",
    "docnum": 28,
    "parId": 10,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": " portate il vostro contributo illuminato dal vostro sentimento religioso a tutti i vostri dirigenti ",
    "docnum": 29,
    "parId": 15,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "coabitino la giustizia e la fratellanza, anticipo del Regno di Dio, nel quale non vi saranno certo ",
    "docnum": 29,
    "parId": 18,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "lavorativa. La scarsit\u00e0 delle risorse, che giustamente preoccupa i governi, non pu\u00f2 certo toccare ",
    "docnum": 3,
    "parId": 6,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "legislativo, che risponda alle reali esigenze dei lavoratori, oltre che di una pi\u00f9 profonda ",
    "docnum": 3,
    "parId": 10,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": " una comunit\u00e0 nuovamente caratterizzata da un dinamismo socio-economico, e allo stesso tempo ",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "stata l\u2019azione di grazia al Signore, \u201csorgente di tutta la santit\u00e0\u201d, e la glorificazione di una ",
    "docnum": 31,
    "parId": 7,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "povera, per loro fond\u00f2 la grande opera educativa del suo Ordine dedicato alla scuola. Riconoscendo ",
    "docnum": 31,
    "parId": 13,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": " se sconvolge i nostri piani umani, bisogna accettarla con fede illuminata e con totale fiducia. La ",
    "docnum": 32,
    "parId": 12,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "voglio riconoscere con emozione e ammirazione il ruolo svolto dalla donna paraguaiana in quei ",
    "docnum": 33,
    "parId": 9,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "(Documento di Aparecida, 74). Questa \u00e8 una democrazia formale.",
    "docnum": 33,
    "parId": 11,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "pastorali non possono mai essere risolti completamente se noi rendiamo plausibili le differenze ",
    "docnum": 35,
    "parId": 7,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": " Per\u00f2 non ci\u00f2 che io voglio, ma ci\u00f2 che vuoi tu\u201d (Mc 14, 36).",
    "docnum": 39,
    "parId": 6,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "\u00e8 in lui e che si rivela nel suo cuore, pervade il suo stesso \u201cio\u201d, ispira e vivifica dal profondo ",
    "docnum": 39,
    "parId": 8,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "non pu\u00f2 essere rimessa n\u00e9 in questa vita n\u00e9 in quella futura, \u00e8 perch\u00e9 questa \u201cnon-remissione\u201d \u00e8 ",
    "docnum": 39,
    "parId": 12,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "alla natura l\u2019ultimo suo segreto, a piegarne al suo volere le forze, bramoso di penetrare con la ",
    "docnum": 4,
    "parId": 11,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": " \u00ab Su, andiamo fino Betlemme \u2014 essi dicono \u2014 e vediamo questo avvenimento, che il Signore ci ha ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": " \u00ab Dacci oggi il nostro pane quotidiano \u00bb [], oppure la ripetono a fior di labbra, senza un\u2019intima ",
    "docnum": 4,
    "parId": 32,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "di un pieno e sempre pi\u00f9 perfetto sistema automatico della produzione, e appoggiata sui migliori ",
    "docnum": 4,
    "parId": 36,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "produttive ed un eccessivo agglomeramento dei lavoratori. Si aggiungano la decomposizione della ",
    "docnum": 4,
    "parId": 38,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "lo spirito di Dio abita in voi. Che se alcuno non ha lo spirito di Cristo, non appartiene a Dio []. ",
    "docnum": 4,
    "parId": 53,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "nuovo tipo di uomo, quello cio\u00e8 che circonda il lavoro con la aureola del pi\u00f9 alto valore etico e ",
    "docnum": 4,
    "parId": 59,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "Dio, adempie il dovere e il diritto di procurare a s\u00e9 e ai suoi il necessario sostentamento e si ",
    "docnum": 4,
    "parId": 62,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "contributo. In questo erroneo concetto della religione e del cristianesimo non abbiamo forse di ",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "chilometri quadrati, processi di inimmaginabile violenza, con la volatilizzazione di materiali e ",
    "docnum": 4,
    "parId": 71,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "Potenze interessate, accusandosi esse vicendevolmente, sebbene in diverso grado, di pura tattica, ",
    "docnum": 4,
    "parId": 74,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": " In ogni modo una giusta e progressiva libert\u00e0 politica non sia a quei popoli negata ed ostacolata. ",
    "docnum": 4,
    "parId": 78,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "lo splendore di una esteriore e prevalentemente negativa unit\u00e0. In tali considerazioni e in tale ",
    "docnum": 4,
    "parId": 79,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "a Cristo la via, la verit\u00e0, la vita, dovrebbero essere seriamente considerate e meditate da quanti ",
    "docnum": 4,
    "parId": 83,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "quella di proteggere rigorosamente gli istituti fondamentali del diritto matrimoniale e della ",
    "docnum": 6,
    "parId": 9,
    "parPos": 9
  },
  {
    "text": "cattolica si promuove anche \u201cla perfezione integrale della persona umana, come anche il bene della ",
    "docnum": 1,
    "parId": 5,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "sotto la guida dei Vescovi perch\u00e9 queste scuole possano svolgere la loro missione ora e nel futuro. ",
    "docnum": 1,
    "parId": 7,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "Educationis, 8). Questi scopi possono essere realizzati solo per una testimonianza vivente della ",
    "docnum": 1,
    "parId": 12,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "momento di sciogliere le vele. Ho combattuto la buona battaglia, ho terminato la corsa, ho ",
    "docnum": 12,
    "parId": 5,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "del Evangelio en el mundo, sintiendo la dicha de ser miembros vivos de la Iglesia, verdadera esposa ",
    "docnum": 12,
    "parId": 12,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": " i campi di battaglia in cui la natura ha misericordiosamente sanato la ferite della terra, senza ",
    "docnum": 13,
    "parId": 9,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "essere pronti vuol dire essere in grado di iniziarla;",
    "docnum": 13,
    "parId": 13,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "culturale, sociale, economico e politico danno vita a tensioni e conflitti internazionali. \u00c8 ",
    "docnum": 13,
    "parId": 14,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "preoccupazioni dei Vescovi di altre Chiese locali e della stessa Chiesa universale, prendendo su di ",
    "docnum": 14,
    "parId": 6,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "che egli fosse punito con anatema da questa Santa Sede come protervo scismatico e promotore di ",
    "docnum": 15,
    "parId": 3,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "valida ancora oggi, pur se sono mutate le condizioni sociali in cui viviamo. In particolare, ",
    "docnum": 18,
    "parId": 4,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": " l\u2019angoscia di quella persona che ha un lavoro da settembre a giugno e non sa se lo avr\u00e0 nel ",
    "docnum": 19,
    "parId": 7,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "micidiali\u00bb (Enc. ). Mi auguro che i momenti di discussione previsti all\u2019interno del Corso possano ",
    "docnum": 2,
    "parId": 9,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": " La risposta far\u00e0 bene a tutti. E imparto di cuore a tutti voi la benedizione, e a quanti sono ",
    "docnum": 2,
    "parId": 11,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": " \u00ab la Fede dall\u2019udito, l\u2019udito poi per la parola di Cristo \u00bb(3). Infatti, poich\u00e9 per divina ",
    "docnum": 20,
    "parId": 5,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": " e lo stesso Paolo, quantunque gi\u00e0 costituito da Cristo vaso di elezione per portare il nome di lui ",
    "docnum": 20,
    "parId": 11,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "vostre diocesi d\u2019ora innanzi dovr\u00e0 predicare se non sia stato da voi stessi chiamato ed approvato.",
    "docnum": 20,
    "parId": 12,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "da Dio  \u00bb(12), sono pure necessari perch\u00e9 egli sia giudicato atto alla predicazione. Vocazione ",
    "docnum": 20,
    "parId": 13,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "la scienza e la virt\u00f9 di coloro ch\u2019egli pensa d\u2019incaricare dell\u2019ufficio della predicazione. E se ",
    "docnum": 20,
    "parId": 14,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "e all\u2019altra cosa, cio\u00e8 a diffondere la verit\u00e0 da Dio rivelata e a destare, ad alimentare la vita ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": " chi \u00e8 privo della sua luce, facilmente erra, secondo la giustissima sentenza del Concilio ",
    "docnum": 20,
    "parId": 20,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "giusto e, fuori delle loro prediche, quasi ignorano ogni altro compito del sacro ministero, tanto ",
    "docnum": 20,
    "parId": 22,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": " che tutti, appena escono da questa vita, debbono sostenere un tremendo giudizio;",
    "docnum": 20,
    "parId": 25,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "dice lo stesso Dottore \u2014  oggi nella Chiesa abbiamo molti canali e pochissimi bacini  \u00bb(38).",
    "docnum": 20,
    "parId": 29,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": " sono parole molto impegnative, che richiamano alla memoria la prima comunit\u00e0 di Gerusalemme, com\u2019\u00e8 ",
    "docnum": 21,
    "parId": 5,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "della grande spiritualit\u00e0 salesiana, e che voi volete vivere in particolare rapporto di ",
    "docnum": 21,
    "parId": 10,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": " ecco che molti fedeli sono turbati nella loro fede da un cumulo di ambiguit\u00e0, d\u2019incertezze e di ",
    "docnum": 22,
    "parId": 12,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "immutabile, la quale deve essere fedelmente rispettata, sia approfondita e presentata in modo che ",
    "docnum": 22,
    "parId": 18,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "manchevolezze dei cristiani, anche di coloro che hanno la missione di predicare, non saranno mai ",
    "docnum": 22,
    "parId": 19,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "dottrina. Perch\u00e9 verr\u00e0 un tempo in cui gli uomini non sopporteranno pi\u00f9 la sana dottrina, ma ",
    "docnum": 22,
    "parId": 24,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "o che proclami la giustizia tralasciando di annunciare la dolcezza, la misericordia e la purezza, ",
    "docnum": 22,
    "parId": 29,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "insieme i pi\u00f9 adatti al nostro tempo ed i pi\u00f9 conformi all\u2019insegnamento del Concilio, per meglio ",
    "docnum": 22,
    "parId": 31,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "di incontrare Cristo stesso, di toccare la sua carne sofferente.",
    "docnum": 23,
    "parId": 23,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "getta due piccole monete nel tesoro del tempio \u00e8 esempio della generosit\u00e0 di chi, anche avendo poco ",
    "docnum": 23,
    "parId": 24,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": " si trattava e si tratta sempre di un altro pellegrinaggio, di un cammino fondato sulla fiducia ",
    "docnum": 26,
    "parId": 6,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "dentro di voi e intorno a voi. Come i vostri padri nella fede, siate costruttori della Chiesa nelle ",
    "docnum": 26,
    "parId": 12,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "II,  , 28). In comunione con i Pastori, vi incoraggio a conferire uno slancio vigoroso ",
    "docnum": 26,
    "parId": 14,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "coscienza sociale sul problema della tutela della salute e della sicurezza, senza la quale le leggi ",
    "docnum": 3,
    "parId": 10,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "fiducia nel sostegno di Dio. Conosco il grande conforto che provate in questo momento, malgrado o ",
    "docnum": 31,
    "parId": 4,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "donna come noi, che \u00e8 stata misticamente ai piedi della croce di Ges\u00f9 per lunghi anni. Questa ",
    "docnum": 31,
    "parId": 7,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "ci\u00f2 volont\u00e0 di Dio sacrific\u00f2 e os\u00f2 tutto per questo:",
    "docnum": 31,
    "parId": 13,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": " sono venuto soprattutto per assicurarvi la costante preghiera mia e di tutta la Chiesa, per ",
    "docnum": 32,
    "parId": 5,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "sofferenza fisica o morale, che sopraggiunge talvolta improvvisamente, \u00e8 una chiamata, un invito, ",
    "docnum": 32,
    "parId": 12,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "momenti cos\u00ec drammatici della storia, specialmente quella guerra iniqua che port\u00f2 quasi a ",
    "docnum": 33,
    "parId": 9,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "Chiesa sui problemi e sulle opportunit\u00e0 nel campo delle comunicazioni agli albori di una nuova era, ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "riguarda l\u2019Africa, le direttive o \u201clineamenta\u201d, gi\u00e0 pubblicate per la prossima Assemblea Speciale ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "forgiano gli ideali e i valori del mondo lavorano nei mezzi di comunicazione. La Chiesa deve ",
    "docnum": 34,
    "parId": 6,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "nelle fede di cui questi problemi pastorali sono il frutto.",
    "docnum": 35,
    "parId": 7,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "la sua azione. Di qui quell\u2019\u201cesultare nello Spirito Santo\u201d\u201d (Dominum et vivificantem, 20-21).",
    "docnum": 39,
    "parId": 8,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": " tutta la folla di coloro \u201cche erano venuti (da ogni dove) per ascoltarlo ed essere guariti dalle ",
    "docnum": 39,
    "parId": 10,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "propria presenza fisica anche negli spazi interplanetari.",
    "docnum": 4,
    "parId": 11,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": " La sua applicazione alla vita sociale \u00e8 non soltanto falsa, ma anche una semplificazione ",
    "docnum": 4,
    "parId": 35,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "metodi della organizzazione e del calcolo, assicurer\u00e0 a tutti gli operosi un continuo e progressivo ",
    "docnum": 4,
    "parId": 36,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "societ\u00e0, e specialmente della famiglia, in singoli e separati soggetti del lavoro e del consumo, il ",
    "docnum": 4,
    "parId": 38,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "Ogni redento pertanto, come \u00ab rinasce \u00bb in Cristo, cos\u00ec trovasi per Lui \u00ab al sicuro nella fede \u00bb [].",
    "docnum": 4,
    "parId": 53,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "venera la societ\u00e0 lavoratrice con una specie di fervore religioso.",
    "docnum": 4,
    "parId": 59,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "rende elemento utile alla societ\u00e0. L\u2019attuazione di quest\u2019ordine gli procurer\u00e0 la sicurezza ed ",
    "docnum": 4,
    "parId": 62,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "nuovo dinanzi a noi quel falso culto del soggetto umano e della sua concreta vitalit\u00e0, trasportato ",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "distruzioni totali dovute all\u2019irraggiamento diretto, alla temperatura, all\u2019azione meccanica, mentre ",
    "docnum": 4,
    "parId": 71,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "anzi di mancanza di lealt\u00e0 in una causa fondamentale per la sorte di tutto il genere umano.",
    "docnum": 4,
    "parId": 74,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "All\u2019Europa tuttavia essi riconosceranno il merito del loro avanzamento;",
    "docnum": 4,
    "parId": 78,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "modo di procedere Ci sembra che si abbia una preziosa assicurazione della pace, sotto certi aspetti ",
    "docnum": 4,
    "parId": 79,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "credono di poter fare tutto da s\u00e9. L\u2019umanit\u00e0 di oggi colta, potente, dinamica, ha forse un maggior ",
    "docnum": 4,
    "parId": 83,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": " (Cfr. JOURNET, L\u2019Eglise, II, p. 1193) Ed ecco allora scaturire da questa Chiesa una e cattolica  ",
    "docnum": 7,
    "parId": 8,
    "parPos": 10
  },
  {
    "text": "societ\u00e0 terrena e l\u2019edificazione di un mondo pi\u00f9 umano\u201d (Gravissimum Educationis, 3).",
    "docnum": 1,
    "parId": 5,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "Per molti questo comporter\u00e0 il sacrificio delle proprie opinioni personali in vista del bene comune.",
    "docnum": 1,
    "parId": 7,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "fede cattolica da parte dei genitori e degli insegnanti, sacerdoti e religiosi, e di tutti quanti ",
    "docnum": 1,
    "parId": 12,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "conservato la fede\" (2 Tm 4, 6-7). Paolo, detenuto a Roma, vede approssimarsi la morte e traccia un ",
    "docnum": 12,
    "parId": 5,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "de Cristo. Pidamos a los nuevos Beatos, por medio de la Virgen Mar\u00eda, Reina de los M\u00e1rtires, que ",
    "docnum": 12,
    "parId": 12,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "riuscire tuttavia a cancellare dalla storia umana del passato l\u2019odio e l\u2019inimicizia. Hiroshima e ",
    "docnum": 13,
    "parId": 9,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": " stanno altres\u00ec a significare che sussiste il rischio che in qualunque momento, in qualunque luogo, ",
    "docnum": 13,
    "parId": 13,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "essenziale per l\u2019umanit\u00e0 che questi problemi vengano risolti in armonia con i principi etici di ",
    "docnum": 13,
    "parId": 14,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "s\u00e9, come l\u2019Apostolo, la \u201csollicitudo omnium ecclesiarum\u201d (2Cor 11,28) e contribuendo in tal modo al ",
    "docnum": 14,
    "parId": 6,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "scisma, e che fosse denunziato come scomunicato alla Chiesa tutta.",
    "docnum": 15,
    "parId": 3,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "diffondete sempre pi\u00f9 lo spirito di preghiera e di sollecitudine per tutte le vocazioni nella ",
    "docnum": 18,
    "parId": 4,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "prossimo settembre. Precariet\u00e0 totale. Questo \u00e8 immorale. Questo uccide:",
    "docnum": 19,
    "parId": 7,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "contribuire alla ricerca coraggiosa di nuove vie in questa direzione.",
    "docnum": 2,
    "parId": 9,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "affidati alle vostre cure pastorali. E per favore, non dimenticatevi di pregare per me.",
    "docnum": 2,
    "parId": 11,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "dinanzi alle genti ed ai re(9), non inizi\u00f2 il suo apostolato fino a quando i seniori, obbedendo al ",
    "docnum": 20,
    "parId": 11,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "questa non difficile a riconoscersi. Infatti, quando Cristo, Maestro e Signor Nostro, stava per ",
    "docnum": 20,
    "parId": 13,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "egli in ci\u00f2 si dimostrasse troppo facile e trascurato, mancherebbe ad un suo gravissimo dovere, e ",
    "docnum": 20,
    "parId": 14,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "che sembra che essi abbiano pi\u00f9 cura della propria salute che del bene delle anime.",
    "docnum": 20,
    "parId": 22,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "descritta negli Atti degli Apostoli, e impongono un severo esame di coscienza:",
    "docnum": 21,
    "parId": 5,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": " A.A.S., LVII (1965), pp. 29-30). Senza dubbio, la fede \u00e8 sempre un assenso dato a motivo ",
    "docnum": 22,
    "parId": 15,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "risponda alle esigenze della nostra epoca. Altro, infatti, \u00e8 il deposito della fede in se stesso, ",
    "docnum": 22,
    "parId": 18,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "nella Chiesa un motivo per attenuare il carattere assoluto della parola. Il filo tagliente della ",
    "docnum": 22,
    "parId": 19,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "che si assumono nella Chiesa il compito delicato di approfondire l\u2019insondabile ricchezza di tale ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "sollecitati ad ascoltare cose piacevoli, si circonderanno di una folla di dottori secondo i loro ",
    "docnum": 22,
    "parId": 24,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "una parola che ponga i fratelli contro i fratelli? Ges\u00f9 ci ha avvertiti:",
    "docnum": 22,
    "parId": 29,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "assicurarne la fecondit\u00e0. Affidandoci con voi alla dolce maternit\u00e0 di Maria Vergine, Noi imploriamo ",
    "docnum": 22,
    "parId": 31,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "totale nella Parola, poich\u00e9 Dio stesso indicava il significato delle azioni di Abramo e di Sara. Il ",
    "docnum": 26,
    "parId": 6,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "sulla parola di Cristo trasmessa nella sua Chiesa! Sia gioiosa e radiosa!",
    "docnum": 26,
    "parId": 13,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "all\u2019apostolato dei laici e a continuare la ricerca di nuove forme di presenza della Chiesa ",
    "docnum": 26,
    "parId": 14,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "piuttosto a causa del dramma interminabile della vostra patria. Da parte mia, conosco la gioia del ",
    "docnum": 31,
    "parId": 4,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": " una comunit\u00e0 infine rianimata dalla speranza. Sar\u00e0 solo un\u2019utopia, dopo tutte le speranze deluse?",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "cerimonia deve restare per i Libanesi come un\u2019ostensione solenne della sofferenza accettata e ",
    "docnum": 31,
    "parId": 7,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": " i suoi ricchi talenti naturali, la sua salute e tutte le sue forze.",
    "docnum": 31,
    "parId": 13,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "sottolineare la realt\u00e0 meravigliosa del bene sempre presente nella storia umana e quindi anche ",
    "docnum": 32,
    "parId": 5,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "un\u2019esortazione pressante a migliorare, a cambiare vita, a rinascere, a convertirsi. Nulla avviene ",
    "docnum": 32,
    "parId": 12,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "distruggere la fraternit\u00e0 dei nostri popoli. Sulle loro spalle di madri, mogli e vedove hanno ",
    "docnum": 33,
    "parId": 9,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "la fine di un millennio e l\u2019inizio di un altro, resa ancor pi\u00f9 significativa dai profondi mutamenti ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "del Sinodo dei Vescovi per l\u2019Africa, contengono ottimi principi per l\u2019utilizzo dei mezzi di ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "comprenderli e incoraggiarli, ma deve anche sollecitarli a esprimere ideali elevati e a presentare ",
    "docnum": 34,
    "parId": 6,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "loro malattie . . . cercava di toccarlo, perch\u00e9 da lui usciva una forza che sanava tutti\u201d (Lc 6, ",
    "docnum": 39,
    "parId": 10,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "bestemmia contro lo Spirito Santo \u00e8 il peccato commesso dall\u2019uomo, che rivendica un suo presunto ",
    "docnum": 39,
    "parId": 12,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "cui influsso debbono tornare a prendere il loro posto nelle coscienze, \u00e8 la venuta di Dio nella sua ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "praticamente pericolosa di processi molto complicati. In tali condizioni di cose anche l\u2019uomo ",
    "docnum": 4,
    "parId": 35,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "crescente pericolo dell\u2019assicurazione della vita basata sul provento della propriet\u00e0 in ogni forma, ",
    "docnum": 4,
    "parId": 38,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "insieme la \u00ab pace in terra \u00bb annunziata dagli angeli.",
    "docnum": 4,
    "parId": 62,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "anche pi\u00f9 importante di un immediato impedimento della guerra.",
    "docnum": 4,
    "parId": 79,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "titolo alla terrena felicit\u00e0 nella sicurezza e nella pace;",
    "docnum": 4,
    "parId": 83,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "sia della famiglia, cellula fondamentale della societ\u00e0, che della Chiesa, comunit\u00e0 di salvezza.",
    "docnum": 6,
    "parId": 9,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "una quarta nota, che la riguarda nei doni divini, di cui \u00e8 depositaria e dispensatrice, e nei fini ",
    "docnum": 7,
    "parId": 8,
    "parPos": 11
  },
  {
    "text": "bilancio pieno di riconoscenza e di speranza. \u00c8 in pace con Dio e con se stesso ed affronta ",
    "docnum": 12,
    "parId": 5,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "intercedan por la Iglesia en Espa\u00f1a y en el mundo;",
    "docnum": 12,
    "parId": 12,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "Nagasaki si distinguono da tutti gli altri luoghi e monumenti come le prime vittime della guerra ",
    "docnum": 13,
    "parId": 9,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "in qualunque modo, qualcuno potrebbe mettere in moto il terribile meccanismo della distruzione ",
    "docnum": 13,
    "parId": 13,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "equit\u00e0 e giustizia consacrati significativamente negli accordi e nelle istituzioni. La comunit\u00e0 ",
    "docnum": 13,
    "parId": 14,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "progresso del Regno di Dio nel mondo (cf. , 23; , 3.6.7).",
    "docnum": 14,
    "parId": 6,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": " uccide la dignit\u00e0, uccide la salute, uccide la famiglia, uccide la societ\u00e0. Il lavoro in nero e il ",
    "docnum": 19,
    "parId": 7,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "essere legge divina che l\u2019opera dell\u2019eterna salute si continui mediante la predicazione della ",
    "docnum": 20,
    "parId": 5,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "comando dello Spirito Santo \u2014 \u00abMettetemi da parte Saulo per l\u2019impresa  [del Vangelo] \u00bb(10) \u2014 ",
    "docnum": 20,
    "parId": 11,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "salire al cielo, non disse agli Apostoli che, spargendosi pel mondo, subito principiassero a ",
    "docnum": 20,
    "parId": 13,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "sul suo capo ricadrebbe la colpa degli errori divulgati dal predicatore ignorante, e dello scandalo ",
    "docnum": 20,
    "parId": 14,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": " in una parola, a promuovere la gloria di Dio, adoperandosi per la salute delle anime. Quindi, come ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": " \u00ab L\u2019ignoranza \u00e8 la madre di tutti gli errori \u00bb. Tuttavia con la parola scienza non vogliamo ",
    "docnum": 20,
    "parId": 20,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": " che si pu\u00f2 sperare nella vita eterna se si osserva tutta la legge;",
    "docnum": 20,
    "parId": 25,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": " ho amato il Cristo come gli Apostoli? ho rinunciato a tutto per Lui, come han fatto loro?",
    "docnum": 21,
    "parId": 5,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "il mistero dell\u2019Eucaristia e della presenza reale, la Chiesa come istituzione di salvezza, il ",
    "docnum": 22,
    "parId": 12,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "dell\u2019autorit\u00e0 di Dio stesso. Ma il magistero dei vescovi \u00e8, per il credente, il segno ed il tramite ",
    "docnum": 22,
    "parId": 15,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "cio\u00e8 le verit\u00e0 contenute nella nostra veneranda dottrina, e altro \u00e8 la forma con la quale queste ",
    "docnum": 22,
    "parId": 18,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "mistero, teologi ed esegeti in particolare, noi daremo a testimonianza un incoraggiamento e un ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": " \u00abdai loro frutti li riconoscerete\u00bb (Matth. 7, 15-20).",
    "docnum": 22,
    "parId": 29,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "cammino percorso fu il simbolo del pellegrinaggio della fede verso un\u2019altra terra, verso un\u2019altra ",
    "docnum": 26,
    "parId": 6,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": " Mostri che la venuta di Cristo nella nostra umanit\u00e0 d\u00e0 un senso alla vita degli uomini, di ogni ",
    "docnum": 26,
    "parId": 13,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "padre di famiglia che riceve dai bambini che hanno sofferto molto e che soffrono sempre. Attraverso ",
    "docnum": 31,
    "parId": 4,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": " Assolutamente no. Alcune vostre situazioni, per la composizione della Nazione, sono molto ",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "nell\u2019attuale societ\u00e0, e per farvi un dono di fiducia e di pace!",
    "docnum": 32,
    "parId": 5,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "per caso. In ogni circostanza, bisogna chiedersi: \u201cChe cosa vuole da me il Signore?",
    "docnum": 32,
    "parId": 12,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "portato il peso pi\u00f9 grande, sono state in grado di portare avanti le loro famiglie e il loro Paese, ",
    "docnum": 33,
    "parId": 9,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "che si stanno attualmente verificando nella storia dei popoli e delle nazioni del mondo. Il nuovo ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "comunicazione in quel continente, non solo per una pi\u00f9 diffusa proclamazione del Vangelo, ma anche ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "temi ispiratori, capaci di trasmettere il messaggio cristiano di liberazione e di speranza per ",
    "docnum": 34,
    "parId": 6,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "casa e nella sua propriet\u00e0 []. Ora l\u2019umanit\u00e0 non pu\u00f2 impunemente respingere e dimenticare la venuta ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "moderno ha bisogno di pregare e, se \u00e8 assennato, \u00e8 altres\u00ec pronto a pregare per la sicurezza.",
    "docnum": 4,
    "parId": 35,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "della comunit\u00e0, potr\u00e0 bastare alla sicurezza anche di coloro che non sono ancora o non sono pi\u00f9 ",
    "docnum": 4,
    "parId": 36,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "tanto esposta ad ogni svalutazione della moneta, e il rischio nel riporre quella sicurezza ",
    "docnum": 4,
    "parId": 38,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": " L\u2019uomo di fronte a opinioni e a sistemi opposti alla vera religione \u00e8 pur sempre legato dai limiti ",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "cieco nazionalismo a precipitare nel caos o nella schiavit\u00f9.",
    "docnum": 4,
    "parId": 78,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": " ma essa non varr\u00e0 a tramutarla in realt\u00e0, fino a quando nei suoi calcoli, nei suoi disegni e nelle ",
    "docnum": 4,
    "parId": 83,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": "pi\u00f9 grande passione\u201d. Noi tutti siamo in debito con voi perch\u00e9 voi siete l\u2019appello vivente e ",
    "docnum": 5,
    "parId": 5,
    "parPos": 12
  },
  {
    "text": " que la fecundidad de su martirio produzca abundantes frutos de vida cristiana en los fieles y en ",
    "docnum": 12,
    "parId": 12,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "generale\u201d (Giovanni Paolo II, Insegnamenti di Giovanni Paolo II, II, 2 [1979] 529).",
    "docnum": 13,
    "parId": 13,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "internazionale dovrebbe cos\u00ec darsi un sistema di leggi per regolare i rapporti internazionali e ",
    "docnum": 13,
    "parId": 14,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": " siate solerti operai per l'avvento del Regno di Dio, dedicandovi con ogni energia ",
    "docnum": 18,
    "parId": 4,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "lavoro precario uccidono. Rimane poi la preoccupazione per i lavori pericolosi e malsani, che ogni ",
    "docnum": 19,
    "parId": 7,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "impostegli le mani, non lo licenziarono. La qual cosa nei primi tempi della Chiesa fu consuetudine ",
    "docnum": 20,
    "parId": 11,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "predicare: ma \u00abTrattenetevi in citt\u00e0 sino a tanto che siate rivestiti di virt\u00f9 dall\u2019alto  \u00bb(13).",
    "docnum": 20,
    "parId": 13,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "a torto si direbbe medico chi non eserciti la medicina, o maestro di un\u2019arte qualsiasi chi ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "intendere qualsiasi ramo del sapere umano, ma il sapere che \u00e8 proprio del sacerdote e che si ",
    "docnum": 20,
    "parId": 20,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": " oppure dovr\u00e0 temere il fuoco eterno colui che, per soddisfare le passioni, avr\u00e0 trascurato il ",
    "docnum": 20,
    "parId": 25,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": " \u00e8 la Chiesa il mio pensiero fisso, la mia preoccupazione costante, per cui dare anche la vita?",
    "docnum": 21,
    "parId": 5,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "ministero sacerdotale in mezzo al popolo di Dio, il valore della preghiera e dei sacramenti, le ",
    "docnum": 22,
    "parId": 12,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "che gli consente di ricevere e di riconoscere la parola di Dio. Ciascun vescovo, nella sua diocesi, ",
    "docnum": 22,
    "parId": 15,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "verit\u00e0 sono enunziate, conservando loro, tuttavia, lo stesso significato e lo stesso valore. ",
    "docnum": 22,
    "parId": 18,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": " 2, 16) non potr\u00e0 mai essere smussato. Essa mai potr\u00e0 parlare della santit\u00e0, della verginit\u00e0, della ",
    "docnum": 22,
    "parId": 19,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "sostegno che li aiuter\u00e0 a condurre avanti il loro lavoro nella fedelt\u00e0 alla grande corrente della ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "citt\u00e0. \u201cEgli aspettava infatti la citt\u00e0 dalle salde fondamenta, il cui architetto e costruttore \u00e8 ",
    "docnum": 26,
    "parId": 6,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "la vostra delegazione, voglio vedere tutti i vostri fratelli e sorelle del Libano, quelli delle ",
    "docnum": 31,
    "parId": 4,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "particolari. Ma non posso dimenticare che molti sforzi sono stati compiuti da parte di persone ",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "di suor Rafqa di offrire generosamente tutti questi anni di dure prove e di riprendere il cammino ",
    "docnum": 31,
    "parId": 7,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "infondendo nelle nuove generazioni la speranza di un domani migliore. Dio benedica la donna ",
    "docnum": 33,
    "parId": 9,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "Documento invita le Diocesi e le Conferenze Episcopali a sostenere attivamente un piano pastorale ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "sopportare i timori e le ansie di molte donne e di molti uomini contemporanei, e capaci di ",
    "docnum": 34,
    "parId": 6,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "in pienezza a lui come uomo, per animarne parole e gesti?",
    "docnum": 39,
    "parId": 10,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "non permette all\u2019uomo di uscire dalla sua autoprigionia e di aprirsi alle fonti divine della ",
    "docnum": 39,
    "parId": 12,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "e l\u2019abitazione di Dio sulla terra, perch\u00e9 essa \u00e8, nella economia della Provvidenza, essenziale per ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "abili al lavoro, bambini, vecchi, malati. Per stabilire la sicurezza, essi concludono, non sar\u00e0 ",
    "docnum": 4,
    "parId": 36,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "stabiliti da Dio nell\u2019ordine naturale e soprannaturale. In ossequio a questo principio il Nostro ",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "sue discussioni non inserir\u00e0 il pi\u00f9 alto e risolutivo fattore: Dio e il suo Cristo.",
    "docnum": 4,
    "parId": 83,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "della Chiesa dei Santi tanto pi\u00f9 desiderabile quanto pi\u00f9 ancora essa \u00e8 esposta alla debolezza umana?",
    "docnum": 7,
    "parId": 8,
    "parPos": 13
  },
  {
    "text": "mantenere la pace, cos\u00ec come la norma di legge tutela l\u2019ordine nazionale.",
    "docnum": 13,
    "parId": 14,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "anno causano in Italia centinaia di morti e di invalidi.",
    "docnum": 19,
    "parId": 7,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": " a buon diritto venir questa annoverata tra le cose di suprema importanza, e meritare perci\u00f2 tutte ",
    "docnum": 20,
    "parId": 5,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "costante. Tanto che tutti, anche i pi\u00f9 insigni nel semplice ordine sacerdotale, come Origene, e ",
    "docnum": 20,
    "parId": 11,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "quell\u2019arte non insegni, cos\u00ec chi predicando non si cura di condurre gli uomini a una pi\u00f9 piena ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "restringe, per sintetizzare in poche parole, nella conoscenza di se stesso, di Dio e dei propri ",
    "docnum": 20,
    "parId": 20,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "proprio dovere. N\u00e9 mai il \u00ab  Predicatore della verit\u00e0  \u00bb ritenne di doversi astenere da questi ",
    "docnum": 20,
    "parId": 25,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "esigenze morali riguardanti, ad esempio, l\u2019indissolubilit\u00e0 del matrimonio o il rispetto della vita ",
    "docnum": 22,
    "parId": 12,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "\u00e8 solidale con tutto il collegio episcopale, al quale \u00e8 stato affidato, in quanto succede al ",
    "docnum": 22,
    "parId": 15,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "Occorrer\u00e0 dare molta importanza a questa forma e lavorare pazientemente, se necessario, alla sua ",
    "docnum": 22,
    "parId": 18,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "povert\u00e0 e dell\u2019obbedienza diversamente da Cristo\u00bb (HANS URS VON BALTHASAR, Das Ganze im Fragment, ",
    "docnum": 22,
    "parId": 19,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "Tradizione cristiana (Cfr. Relatio Commissionis in Synodo Episcoporum constitutae, Roma, ott. 1967, ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "Dio stesso\u201d (Eb 11, 10). Dio gli promise una discendenza numerosa bench\u00e9 la moglie Sara non avesse ",
    "docnum": 26,
    "parId": 6,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "grandi citt\u00e0 come Beirut, Tripoli, Saida, della regione costiera, delle montagne, della pianura ",
    "docnum": 31,
    "parId": 4,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "differenti, se non opposte. Ho sempre la speranza. Il Libano pu\u00f2 e deve ritrovare la sua identit\u00e0 ",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "quale messaggio devo ascoltare per purificare i sentimenti, per elevare lo spirito, per sentire la ",
    "docnum": 32,
    "parId": 12,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "per le comunicazioni sociali. Indica che, poich\u00e9 ogni opera della Chiesa intende comunicare la ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "anniversario della evangelizzazione del Nuovo Mondo. Il messaggio cristiano \u00e8 stato il dono pi\u00f9 ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "purificazione delle coscienze e della remissione dei peccati\u201d (Dominum et vivificantem, 46). \u00c8 ",
    "docnum": 39,
    "parId": 12,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "stabilire l\u2019ordine e l\u2019armonia tra l\u2019uomo e le sue cose, e tra queste e Dio. L\u2019Apostolo S. Paolo ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "perci\u00f2 pi\u00f9 necessario il ricorso alla propriet\u00e0, sia privata che collettiva, sia in natura che in ",
    "docnum": 4,
    "parId": 36,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": "programma di pace non pu\u00f2 approvare una indiscriminata coesistenza con tutti ad ogni costo, \u2014 ",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 14
  },
  {
    "text": " que su sangre derramada sea semilla de santas y numerosas vocaciones sacerdotales, religiosas y ",
    "docnum": 12,
    "parId": 12,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "le nostre cure e sollecitudini, massime se ci fosse ragion di credere che, essa fosse in qualche ",
    "docnum": 20,
    "parId": 5,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "quelli che successivamente furono innalzati alla dignit\u00e0 episcopale, come Cirillo di Gerusalemme e ",
    "docnum": 20,
    "parId": 11,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "cognizione di Dio e sulla via dell\u2019eterna salute, potr\u00e0 essere definito un vano declamatore, non un ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "doveri: di s\u00e9, diciamo, perch\u00e9 ognuno metta da parte i propri vantaggi personali;",
    "docnum": 20,
    "parId": 20,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "umana. Anzi, si arriva a tal punto da mettere in discussione anche l\u2019autorit\u00e0 divina della ",
    "docnum": 22,
    "parId": 12,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "collegio apostolico, l\u2019ufficio di vigilare sulla purezza della fede e sull\u2019unit\u00e0 della Chiesa.",
    "docnum": 22,
    "parId": 15,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "pp. 10-11). \u00c8 stato detto, or non \u00e8 molto, assai giustamente:",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": " a Lui sia gloria nella Chiesa e in Cristo Ges\u00f9. Amen\u00bb (Eph. 3 , 20-21). Con la Nostra affettuosa ",
    "docnum": 22,
    "parId": 31,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "avuto figli: quella promessa di fecondit\u00e0 umana indica anche la fecondit\u00e0 spirituale della fede.",
    "docnum": 26,
    "parId": 6,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "della Bekaa. Mi unisco al dolore delle famiglie distrutte o rovinate, alle vittime handicappate per ",
    "docnum": 31,
    "parId": 4,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "attraverso un nuovo equilibrio socio-politico e grazie a una prosperit\u00e0 compresa in ogni senso del ",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "verit\u00e0 e l\u2019amore di Ges\u00f9 Cristo, non solo ci dovrebbe essere un piano pastorale per le ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "prezioso che i primi esploratori e i primi missionari hanno portato nel continente recentemente ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "importante che gli operatori dei mezzi di comunicazione siano uomini e donne integri e di sani ",
    "docnum": 34,
    "parId": 6,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "l\u2019esatto rovesciamento della condizione di docilit\u00e0 e di comunione col Padre, in cui vive Ges\u00f9 ",
    "docnum": 39,
    "parId": 12,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "descrisse la totalit\u00e0 di quest\u2019ordine in una sintesi mirabile:",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "certamente non a costo della verit\u00e0 e della giustizia. Quegli irremovibili confini esigono infatti ",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 15
  },
  {
    "text": "modo venuta meno alla sua originale autenticit\u00e0, perdendo perci\u00f2 in efficacia.",
    "docnum": 20,
    "parId": 5,
    "parPos": 16
  },
  {
    "text": "gli altri antichi Dottori della Chiesa, tutti, autorizzati ciascuno dal proprio Vescovo, impresero ",
    "docnum": 20,
    "parId": 11,
    "parPos": 16
  },
  {
    "text": "predicatore evangelico. E non ve ne fossero di siffatti declamatori!",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 16
  },
  {
    "text": " di Dio, perch\u00e9 conduca tutti a conoscerlo e ad amarlo;",
    "docnum": 20,
    "parId": 20,
    "parPos": 16
  },
  {
    "text": " interrogativi che dobbiamo sentire a fondo, specialmente in questo momento privilegiato di ",
    "docnum": 21,
    "parId": 5,
    "parPos": 16
  },
  {
    "text": "Scrittura, in nome di una radicale demitizzazione.",
    "docnum": 22,
    "parId": 12,
    "parPos": 16
  },
  {
    "text": " si dovr\u00e0 cio\u00e8 far ricorso a modi di esposizione che meglio corrispondano a un insegnamento di ",
    "docnum": 22,
    "parId": 18,
    "parPos": 16
  },
  {
    "text": " \u00abLa teologia, come scienza della fede, non pu\u00f2 trovare il suo luogo se non nella Chiesa, comunit\u00e0 ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 16
  },
  {
    "text": "il resto della loro vita, ai bambini e adolescenti rimasti orfani, agli anziani afflitti nel vedere ",
    "docnum": 31,
    "parId": 4,
    "parPos": 16
  },
  {
    "text": "termine. Supplico nuovamente i responsabili civili e religiosi di continuare a seguire - o di ",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 16
  },
  {
    "text": "comunicazioni, ma le comunicazioni dovrebbero far parte di ogni piano pastorale. In un\u2019epoca cos\u00ec ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 16
  },
  {
    "text": "scoperto, e un\u2019adesione fedele ai principi cristiani da parte di tutti i cattolici delle Americhe ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 16
  },
  {
    "text": "orante e operante, e che egli insegna e raccomanda all\u2019uomo come atteggiamento interiore e come ",
    "docnum": 39,
    "parId": 12,
    "parPos": 16
  },
  {
    "text": " \u00abTutto \u00e8 vostro, voi poi siete di Cristo, e Cristo di Dio \u00bb []. Chi da questo indistruttibile ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 16
  },
  {
    "text": "piena osservanza. Ove questa si ha, anche oggi nella questione della pace la religione \u00e8 in modo ",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 16
  },
  {
    "text": " Che cosa \u00e8 poi quello da cui si lasciano soprattutto trasportare?",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 17
  },
  {
    "text": " dei doveri, perch\u00e9 li osservi ed insegni ad osservarli. Se questo genere di scienza manca nel ",
    "docnum": 20,
    "parId": 20,
    "parPos": 17
  },
  {
    "text": "riconciliazione e di rinnovamento, che l\u2019Anno Santo impone a tutta la Chiesa e in primo luogo ai ",
    "docnum": 21,
    "parId": 5,
    "parPos": 17
  },
  {
    "text": "indole soprattutto pastorale\u00bb (A.A.S., LIV (1962), p. 792).",
    "docnum": 22,
    "parId": 18,
    "parPos": 17
  },
  {
    "text": "riprendere - la voce del dialogo, col fine prioritario del bene generale della nazione libanese, ",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 17
  },
  {
    "text": "fortemente caratterizzata dai mezzi di comunicazione, \u00e8 fondamentale, per tutti coloro che sono ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 17
  },
  {
    "text": "sarebbe il modo pi\u00f9 appropriato per esprimere la gratitudine per quel dono. L\u2019uso creativo dei ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 17
  },
  {
    "text": " uomini e donne degni del rispetto e della fiducia, che sono ad essi attribuiti. In breve, il mondo ",
    "docnum": 34,
    "parId": 6,
    "parPos": 17
  },
  {
    "text": "ordinamento volesse lasciar cadere Dio e Cristo, ritenendo delle parole dell\u2019Apostolo soltanto il ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 17
  },
  {
    "text": "sicuro protetta contro l\u2019abuso da parte della politica, mentre l\u00e0 ove viene ristretta alla vita ",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 17
  },
  {
    "text": " Alcuni dalla cupidigia della gloria umana, per soddisfare la quale \u00ab  si studiano di dir cose pi\u00f9 ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 18
  },
  {
    "text": "sacerdote, la presenza di ogni altro sapere non fa che \u00ab  sollecitare l\u2019orgoglio  \u00bb e a nulla giova.",
    "docnum": 20,
    "parId": 20,
    "parPos": 18
  },
  {
    "text": "il suo fondamento e il suo oggetto. La libert\u00e0 religiosa affermata dal Concilio, che si appoggia ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 18
  },
  {
    "text": "composta da milioni di persone aspiranti fondamentalmente alla pace. Senza questa pace, nessuna ",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 18
  },
  {
    "text": "impegnati nell\u2019apostolato, abituarsi a incorporare strategie di comunicazione nelle loro ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 18
  },
  {
    "text": "\u201cmedia\u201d \u00e8 essenziale non solo per un pi\u00f9 profondo apprezzamento della fede fra quanti gi\u00e0 la ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 18
  },
  {
    "text": "dovrebbe essere arricchito dalla loro capacit\u00e0 e dalla loro abilit\u00e0 artistica, ma anche dalla loro ",
    "docnum": 34,
    "parId": 6,
    "parPos": 18
  },
  {
    "text": "diritto dell\u2019uomo sulle cose, opererebbe una essenziale frattura nel disegno del Creatore. S. Paolo ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 18
  },
  {
    "text": "puramente interna, la religione stessa \u00e8 pi\u00f9 esposta a quel pericolo.",
    "docnum": 4,
    "parId": 65,
    "parPos": 18
  },
  {
    "text": "alte che adatte, ingenerando ammirazione per s\u00e9 nelle deboli intelligenze, non operando la loro ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 19
  },
  {
    "text": "sulla libert\u00e0 di coscienza, vale per la decisione personale di fronte alla fede, ma non \u00e8 ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 19
  },
  {
    "text": "istituzione sociale pu\u00f2 assumere il suo ruolo nel contribuire a preparare l\u2019avvenire. La violenza, ",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 19
  },
  {
    "text": "pianificazioni pastorali. Questo nuovo documento offre le direttive per l\u2019introduzione, in questi ",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 19
  },
  {
    "text": "professano, ma anche per una efficace presentazione e spiegazione del Vangelo a coloro che cercano ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 19
  },
  {
    "text": "salute. Si vergognano di dir cose umili e piane, per non sembrare di saper solo queste\u2026 Si ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 20
  },
  {
    "text": "assolutamente valida per la determinazione del contenuto e della portata della rivelazione divina\u00bb ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 20
  },
  {
    "text": "l\u2019odio, sono da bandire assolutamente. Queste sono radicalmente opposte alla volont\u00e0 di Dio, alla ",
    "docnum": 31,
    "parId": 5,
    "parPos": 20
  },
  {
    "text": "programmi, dei principi di Inter mirifica e di Communio et progressio.",
    "docnum": 34,
    "parId": 4,
    "parPos": 20
  },
  {
    "text": "di comprendere meglio la fede delle loro sorelle e dei loro fratelli cattolici, e, forse, tentano ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 20
  },
  {
    "text": " \u00ab Nessuno si glorii negli uomini \u00bb []. Chi non vede quanto sia attuale questo ammonimento per gli ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 20
  },
  {
    "text": "vergognano di allattare i pargoli  \u00bb(20). E mentre il Signore Ges\u00f9 dall\u2019umilt\u00e0 degli uditori voleva ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 21
  },
  {
    "text": "(Cfr. Dichiarazione dei Vescovi tedeschi, Fulda, 27 dicembre 1968, in \u00abHerder Korrespondenz\u00bb, ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 21
  },
  {
    "text": "uomini del nostro tempo, cos\u00ec orgogliosi dei loro inventori e scopritori, i quali non soffrono pi\u00f9, ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 21
  },
  {
    "text": "- possono essere strumenti potenti di giustizia e di pace. Possono essere impiegati per promuovere ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 22
  },
  {
    "text": "come una volta, cos\u00ec spesso la dura sorte dell\u2019isolamento, ma al contrario occupano la fantasia ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 22
  },
  {
    "text": " \u00ab  Ai poveri \u00e8 predicata la buona novella  \u00bb(21), quanto non brigano costoro per acquistarsi ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 23
  },
  {
    "text": "di ermeneutica \u00e8 una forma di investigazione del dato rivelato;",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 23
  },
  {
    "text": "il rispetto dei diritti umani di tutte le persone - dei ricchi e dei poveri, dei giovani e degli ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 23
  },
  {
    "text": "delle folle, ed anche la vigile attenzione degli uomini di Stato?",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 23
  },
  {
    "text": "rinomanza dalla predicazione nelle grandi citt\u00e0 e sui pulpiti pi\u00f9 rinomati?",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 24
  },
  {
    "text": " ma questo non potrebbe ridursi ad oggetto delle loro analisi, perch\u00e9 le trascende sia per la sua ",
    "docnum": 22,
    "parId": 21,
    "parPos": 24
  },
  {
    "text": "anziani, dei sani e dei malati, dei potenti e di quanti sono privi di potere - e per ricordare agli ",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 24
  },
  {
    "text": " Altra cosa per\u00f2 \u00e8 tributare loro il giusto onore, ed altra attendere da essi e dalle loro scoperte ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 24
  },
  {
    "text": " E poich\u00e9 tra le cose rivelate da Dio ve ne sono alcune che spaventano la debolezza della corrotta ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 25
  },
  {
    "text": "individui le loro responsabilit\u00e0 verso Dio e verso il prossimo.",
    "docnum": 34,
    "parId": 5,
    "parPos": 25
  },
  {
    "text": "natura umana, e perci\u00f2 non sono adatte ad attirare le folle, di esse cautamente non parlano, e ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 26
  },
  {
    "text": "invenzioni, vanto e tormento dell\u2019et\u00e0 moderna, debbono essere considerati in rapporto all\u2019uomo, ",
    "docnum": 4,
    "parId": 22,
    "parPos": 26
  },
  {
    "text": "che, nel trattare di verit\u00e0 eterne, scendono alla politica, specialmente se qualche cosa di questo ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 28
  },
  {
    "text": "genere appassiona fortemente gli animi degli uditori. Questa soltanto sembra essere la loro ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 29
  },
  {
    "text": "\u00bb(22). Da qui quel gesto non pacato e grave, ma da scena e da comizio;",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 32
  },
  {
    "text": " da qui quelle patetiche modulazioni di voce o le tragiche impetuosit\u00e0;",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 33
  },
  {
    "text": " da qui quel modo di parlare proprio dei giornali;",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 34
  },
  {
    "text": " da qui quell\u2019abbondanza di citazioni attinte da scrittori empi e acattolici, non dalle Sacre ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 35
  },
  {
    "text": " da qui, infine, quella vertiginosit\u00e0 di parola che si riscontra nella maggioranza di loro e che ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 37
  },
  {
    "text": "serve ad ottundere le orecchie e a far stupire gli uditori, ma non fornisce ad essi niente di buono ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 38
  },
  {
    "text": "da riportare a casa. \u00c8 davvero incredibile di quale inganno siano vittime tali predicatori. ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 39
  },
  {
    "text": "Conseguano pure il plauso degli stolti, che essi cercano con tanta fatica e non senza profanazione;",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 40
  },
  {
    "text": " ma ne vale la pena, quando con ci\u00f2 essi vanno incontro al biasimo di tutti i saggi e, quel ch\u2019\u00e8 ",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 41
  },
  {
    "text": "peggio, al tremendo, severissimo giudizio di Cristo?",
    "docnum": 20,
    "parId": 17,
    "parPos": 42
  }
]